<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q48_v8" title="Q48_v8" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="FEEDBACK" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SOLUTION" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float">
    <qti-default-value>
      <qti-value>0</qti-value>
    </qti-default-value>
  </qti-outcome-declaration>
  <qti-item-body>
    <p>Se quiere fabricar un copo de nieve de papel como el que se muestra en la siguiente figura.</p>
    <p>
      <img src="requiere_nueva_imagen_Q48_v8_1.png" alt="Dibujo de un copo de nieve de papel estilizado con seis puntas. Un brazo apunta hacia arriba y otro hacia abajo; los otros cuatro brazos se distribuyen hacia los lados pero con ligeras diferencias de forma, de modo que la única simetría exacta es respecto de una recta vertical imaginaria que pasa por el centro del copo. Esa línea de simetría vertical no está dibujada, solo se aprecia por la forma del copo." />
    </p>
    <p>Para recortarlo, se dibuja solo la mitad derecha del copo sobre una hoja y luego se dobla la hoja antes de recortar, de modo que al desdoblarla aparezca el copo completo.</p>
    <p>
      <img src="requiere_nueva_imagen_Q48_v8_2.png" alt="Debajo del copo completo se muestra un rectángulo que representa una hoja de papel. En el lado derecho del rectángulo está dibujada solo la mitad derecha del mismo copo de nieve, apoyada contra una posible línea de pliegue que pasa por el centro de la hoja. Sobre la hoja hay cuatro líneas de pliegue posibles, punteadas y numeradas: (1) una línea horizontal que cruza el centro de la hoja, con flechas que indican doblar la parte inferior hacia arriba; (2) una línea vertical que pasa exactamente por el centro de la hoja, con flechas que indican doblar la mitad derecha sobre la mitad izquierda; (3) una línea diagonal que va desde la esquina inferior izquierda hasta la esquina superior derecha, con flechas que indican el pliegue en diagonal; (4) una línea vertical desplazada hacia la derecha, que pasa por dentro de la mitad dibujada del copo, con flechas que indican doblar una franja lateral sobre el resto de la hoja. Cada línea tiene a su lado un número en un círculo del 1 al 4." />
    </p>
    <p>Las cuatro posibles instrucciones de pliegue están numeradas del 1 al 4 en la figura. ¿Cuál de estas instrucciones permite obtener correctamente el copo deseado al recortar y desdoblar la hoja?</p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      <qti-prompt>Elige la instrucción de pliegue que permite obtener el copo de nieve mostrado.</qti-prompt>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">La instrucción 1<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceA" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. La instrucción 1 dobla la hoja respecto de una línea horizontal. Al desdoblar, la figura recortada se refleja de arriba hacia abajo. Pero el copo mostrado se construye a partir de la mitad derecha y su simetría es respecto de una recta vertical, no horizontal. Por eso este pliegue no reproduce el copo deseado.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">La instrucción 2<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceB" outcome-identifier="FEEDBACK">¡Correcto! La instrucción 2 dobla la hoja respecto de la recta vertical central. Como está dibujada solo la mitad derecha del copo, al recortar y desdoblar esa mitad se refleja hacia la izquierda. Así se obtiene una figura completa con simetría vertical, exactamente como el copo mostrado.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">La instrucción 3<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceC" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. La instrucción 3 dobla la hoja respecto de una diagonal. Al desdoblar, la mitad recortada se reflejaría al otro lado de esa diagonal. Eso produce una figura con simetría diagonal, pero el copo deseado tiene simetría respecto de una recta vertical. Por lo tanto, este pliegue no permite obtener el copo mostrado.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">La instrucción 4<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceD" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. La instrucción 4 usa una recta vertical desplazada hacia la derecha, no la recta vertical central del copo. Al desdoblar, la reflexión se hace respecto de esa línea desplazada, de modo que la mitad dibujada no queda emparejada con una mitad izquierda del mismo ancho y posición. Por eso no se obtiene el copo completo mostrado.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
    <qti-feedback-block identifier="show" outcome-identifier="SOLUTION" show-hide="show">
      <qti-content-body>
        <p><strong>Resolución paso a paso</strong></p>
        <ol>
          <li>
            <p><strong>Paso 1: Identificar la simetría del copo</strong></p>
            <p>El copo completo mostrado tiene simetría respecto de una recta vertical que pasa por su centro. Eso significa que la mitad izquierda es el reflejo de la mitad derecha.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 2: Relacionar el dibujo con el pliegue</strong></p>
            <p>En la hoja se dibuja solo la mitad derecha del copo. Para que al desdoblar aparezca la otra mitad, el pliegue debe hacerse exactamente sobre la recta de simetría vertical.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 3: Revisar las opciones</strong></p>
            <p>La instrucción 1 usa un pliegue horizontal, así que produciría un reflejo de arriba hacia abajo.</p>
            <p>La instrucción 3 usa un pliegue diagonal, así que produciría un reflejo diagonal.</p>
            <p>La instrucción 4 usa un pliegue vertical, pero desplazado, no sobre el eje central del copo.</p>
            <p>Solo la instrucción 2 usa la recta vertical central, que es el eje de simetría correcto.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Conclusión</strong></p>
            <p>La instrucción que permite obtener correctamente el copo deseado al recortar y desdoblar la hoja es la <strong>instrucción 2</strong>.</p>
          </li>
        </ol>
      </qti-content-body>
    </qti-feedback-block>
  </qti-item-body>
  <qti-response-processing>
    <qti-response-condition>
      <qti-response-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">1</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else>
    </qti-response-condition>
  </qti-response-processing>
</qti-assessment-item>