<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q46_v12" title="Q46_v12" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="FEEDBACK" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SOLUTION" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float">
    <qti-default-value>
      <qti-value>0</qti-value>
    </qti-default-value>
  </qti-outcome-declaration>
  <qti-item-body>
    <p>En un laboratorio se tienen dos acuarios rectangulares idénticos, en forma de prisma recto, abiertos por arriba y construidos solo con paredes de vidrio (4 paredes laterales y una base). Inicialmente están separados, de modo que todas sus paredes de vidrio tienen un lado en contacto con el agua (interior) y el otro lado en contacto con el aire exterior.</p>
    <p>Luego se pegan por una de sus paredes laterales para formar un acuario doble, de manera que esas dos paredes quedan enfrentadas y pasan a formar una pared central común interna (ya no están en contacto con el aire exterior). El esquema superior ilustra la situación antes y después de unirlos.</p>
    <p><img src="acuario.png" alt="Vista superior de dos acuarios rectangulares, primero separados y luego unidos compartiendo una pared lateral interna" /></p>
    <p>Considera únicamente las paredes de vidrio y las superficies en contacto con el agua y con el aire exterior. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre esta situación es INCORRECTA?</p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="true" max-choices="1">
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">La cantidad total de vidrio utilizada para construir los dos acuarios no cambia al unirlos; solo cambia cuáles caras quedan externas y cuál queda como pared interna común.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceA" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. La cantidad de vidrio no cambia porque no se agrega ni se quita ninguna pieza: siguen existiendo las mismas 2 bases y las mismas 8 paredes laterales. Solo cambia la clasificación de 2 paredes laterales, que dejan de ser externas y pasan a quedar al centro.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">La superficie de vidrio en contacto con el aire exterior es la misma antes y después de unir los acuarios, porque solo cambia el número de bases de vidrio, que sigue siendo dos.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceB" outcome-identifier="FEEDBACK">¡Correcto! Esta es la afirmación incorrecta. Si el área de cada pared lateral que se pega es A, antes de unir los acuarios esas dos paredes aportan 2A de superficie de vidrio en contacto con el aire exterior. Después de unirlos, esas mismas dos paredes quedan enfrentadas en el interior y aportan 0 al contacto con el aire exterior. Por lo tanto, la superficie exterior no es la misma: disminuye en 2A. Que sigan existiendo 2 bases no evita esa disminución.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">Al pegar los acuarios, las dos paredes laterales que se enfrentan dejan de estar en contacto con el aire exterior, pero siguen en contacto con el agua en cada compartimiento.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceC" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Esa afirmación sí es verdadera. Cada una de las 2 paredes laterales pegadas antes tenía 1 cara en contacto con agua y 1 cara en contacto con aire exterior. Después de pegarlas, la cara que mira al compartimiento sigue tocando el agua y la cara exterior deja de tocar el aire, porque queda enfrentada a la otra pared.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Aunque se forme un solo acuario doble, la suma de las superficies de vidrio en contacto con el agua es la misma que cuando los acuarios estaban separados, si el nivel de agua se mantiene.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceD" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Esa afirmación sí es verdadera. Antes de unirlos, en cada acuario el agua toca 1 base y 4 paredes laterales. Después de unirlos, el agua sigue tocando esas mismas superficies de vidrio: las 2 bases, las paredes exteriores y también las 2 caras de la pared central común, una por cada compartimiento. Por eso, manteniendo el mismo nivel de agua, la suma de superficies de vidrio en contacto con el agua no cambia.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
    <qti-feedback-block identifier="show" outcome-identifier="SOLUTION" show-hide="show">
      <qti-content-body>
        <p><strong>Resolución paso a paso</strong></p>
        <ol>
          <li>
            <p><strong>Paso 1: Identificar qué se compara</strong></p>
            <p>El problema pide analizar dos magnitudes:</p>
            <ul>
              <li>la superficie de vidrio en contacto con el agua;</li>
              <li>la superficie de vidrio en contacto con el aire exterior.</li>
            </ul>
            <p>No se consideran otras superficies ni se cambia la cantidad de vidrio; solo cambia cómo quedan ubicadas algunas caras al pegar los acuarios.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 2: Describir la situación antes de unirlos</strong></p>
            <p>Cada acuario tiene 4 paredes laterales y 1 base, por lo que entre ambos hay:</p>
            <p>
              <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                <mrow>
                  <mn>2</mn><mo>×</mo><mo>(</mo><mn>4</mn><mo>+</mo><mn>1</mn><mo>)</mo><mo>=</mo><mn>10</mn>
                </mrow>
              </math>
            </p>
            <p>superficies de vidrio consideradas.</p>
            <p>Antes de unirlos, cada pared y cada base tiene un lado en contacto con el agua y el otro en contacto con el aire exterior.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 3: Describir qué cambia al pegarlos</strong></p>
            <p>Se pegan por una pared lateral de cada acuario. Esas 2 paredes laterales siguen existiendo, pero ya no quedan expuestas al aire exterior. Pasan a formar la pared central común interna.</p>
            <p>Si llamamos</p>
            <p>
              <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                <mi>A</mi>
              </math>
            </p>
            <p>al área de una de esas paredes laterales, entonces:</p>
            <p>Antes, la contribución de esas dos paredes al contacto con el aire exterior era</p>
            <p>
              <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                <mrow>
                  <mn>2</mn><mi>A</mi>
                </mrow>
              </math>
            </p>
            <p>y después pasa a ser</p>
            <p>
              <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                <mn>0</mn>
              </math>
            </p>
            <p>respecto del aire exterior.</p>
            <p>Por tanto, la superficie de vidrio en contacto con el aire exterior disminuye en</p>
            <p>
              <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                <mrow>
                  <mn>2</mn><mi>A</mi>
                </mrow>
              </math>
            </p>
            <p>y no permanece igual.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 4: Revisar la superficie en contacto con el agua</strong></p>
            <p>El agua sigue tocando, en total, las mismas superficies interiores de vidrio que antes, siempre que el nivel de agua se mantenga. Las dos paredes pegadas ya no tocan el aire exterior, pero cada compartimiento sigue teniendo agua por su lado interior.</p>
            <p>Entonces, la suma de superficies de vidrio en contacto con el agua se mantiene.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 5: Evaluar cada afirmación</strong></p>
            <p><strong>A:</strong> verdadera. La cantidad total de vidrio no cambia.</p>
            <p><strong>B:</strong> falsa. La superficie en contacto con el aire exterior no es la misma; disminuye en el área de dos paredes laterales.</p>
            <p><strong>C:</strong> verdadera. Las paredes enfrentadas dejan de tocar el aire exterior, pero siguen tocando el agua por sus lados internos.</p>
            <p><strong>D:</strong> verdadera. La superficie de vidrio en contacto con el agua se mantiene si el nivel de agua no cambia.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Conclusión</strong></p>
            <p>La afirmación incorrecta es la <strong>opción B</strong>.</p>
          </li>
        </ol>
      </qti-content-body>
    </qti-feedback-block>
  </qti-item-body>
  <qti-response-processing>
    <qti-response-condition>
      <qti-response-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">1</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else>
    </qti-response-condition>
  </qti-response-processing>
</qti-assessment-item>