<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q58_v6" title="Q58_v6" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceC</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration><qti-item-body>
    <p>En una ciudad se estudia el consumo diario de agua de las viviendas. El consumo promedio recomendado por persona es de 120 litros al día.</p>
    <p>En el siguiente gráfico de puntos se presenta la distribución del consumo diario de agua por persona de los integrantes de cuatro familias (Familia 1, Familia 2, Familia 3 y Familia 4) durante un mismo mes. El eje vertical está etiquetado como "Litros por día" y va aproximadamente de 50 a 250 litros. Cada columna de puntos corresponde a una familia. Una línea horizontal marca el consumo promedio recomendado de 120 litros diarios.<br />
      <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/hard-variants/prueba-invierno-2026/Q58-Q58_v6-img0.png" alt="Gráfico de puntos vertical con cuatro columnas etiquetadas como Familia 1, Familia 2, Familia 3 y Familia 4 en el eje horizontal. El eje vertical se titula &quot;Litros por día&quot; y va de 50 a 250, marcando cada 20 litros aproximadamente. En la columna de la Familia 1 se dibujan muchos puntos concentrados entre 80 y 110 litros, con algunos puntos aislados que llegan hasta cerca de 130 litros, todos por debajo o muy cerca de la línea horizontal de referencia en 120 litros. En la columna de la Familia 2 se dibujan la mayoría de los puntos entre 100 y 140 litros, alrededor de la línea de 120 litros, pero además uno o dos puntos aislados muy altos, cercanos a 230 o 240 litros. En la columna de la Familia 3 se dibujan casi todos los puntos concentrados entre 190 y 230 litros, claramente por encima de las demás familias y muy por encima de la línea de 120 litros, sin valores extremos mucho más altos que el resto. En la columna de la Familia 4 se dibujan puntos repartidos aproximadamente entre 90 y 150 litros, con varios puntos algo por encima y otros algo por debajo de la línea de 120 litros, pero sin puntos tan altos como los de la Familia 3 ni tan extremos como los más altos de la Familia 2. Una línea horizontal delgada en 120 litros recorre todo el gráfico como referencia visual del consumo promedio recomendado." />
    </p>
    <p>¿Cuál de estas cuatro familias consume, en promedio, la mayor cantidad de agua por día?</p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">Familia 1</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">Familia 2</qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">Familia 3</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Familia 4</qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
  </qti-item-body>
<qti-response-processing template="https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/rptemplates/match_correct.xml" /></qti-assessment-item>