<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q47_v5" title="Q47_v5" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration><qti-item-body>
    <p>
      Un nutricionista deportivo utiliza el siguiente modelo para recomendar la cantidad diaria de proteína <em>P</em>, en kilogramos, que debe consumir una persona:
      <m:math>
        <m:mi>P</m:mi>
        <m:mo>=</m:mo>
        <m:mn>0.025</m:mn>
        <m:mo>·</m:mo>
        <m:mi>m</m:mi>
      </m:math>,
      donde <em>m</em> es la masa de la persona, en kilogramos.
    </p>
    <p>
      El nutricionista quiere agregar en su pauta una frase que explique cómo debe cambiar la cantidad diaria recomendada de proteína cuando la masa de una persona aumenta o disminuye en 10 kg.
    </p>
    <p>
      ¿Cuál de las siguientes redacciones es coherente con el modelo anterior?
    </p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">Cada vez que la masa de una persona aumenta en 10 kg, la cantidad diaria recomendada de proteína se duplica, y si disminuye en 10 kg, se reduce a la mitad.</qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">Si la masa de una persona aumenta en 10 kg, la cantidad diaria recomendada de proteína aumenta en 250 gramos; si la masa disminuye en 10 kg, la proteína recomendada disminuye en 250 gramos.</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">Si la masa de una persona aumenta en 10 kg, la cantidad diaria de proteína recomendada aumenta en 25 gramos, sin importar cuál sea su masa inicial.</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Ante un aumento de 10 kg en la masa de una persona, la cantidad diaria recomendada de proteína aumenta en 2,5 kilogramos.</qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
  </qti-item-body>
<qti-response-processing template="https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/rptemplates/match_correct.xml" /></qti-assessment-item>