<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q53_v6" title="Q53_v6" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration><qti-item-body>
    <p>Observa los siguientes paneles de celdas grises y blancas. Cada panel (P1, P2, P3 y P4) está formado por una cuadrícula de 12 celdas del mismo tamaño, y todas las celdas de un mismo panel tienen la misma probabilidad de ser elegidas al azar.</p>
    <p>
      <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/hard-variants/seleccion-regular-2025/Q53-Q53_v6-img0.png" alt="Dibujo de cuatro paneles rectangulares, etiquetados de izquierda a derecha como P1, P2, P3 y P4. Cada panel es una cuadrícula de 3 filas por 4 columnas (12 celdas en total), con algunas celdas pintadas de gris y otras en blanco. En el panel P1, exactamente 6 de las 12 celdas son grises: en la primera fila, las dos celdas de la izquierda son grises y las dos de la derecha son blancas; en la segunda fila, las dos celdas centrales son grises y las de los extremos son blancas; en la tercera fila, las dos celdas de la derecha son grises y las dos de la izquierda son blancas. Así, en P1 hay exactamente la mitad de celdas grises y la mitad blancas. En el panel P2, 8 de las 12 celdas son grises y 4 son blancas: en las dos primeras filas, todas las 8 celdas son grises; en la tercera fila, las dos celdas de la izquierda son grises y las dos de la derecha son blancas. De este modo, en P2 hay más de la mitad de celdas grises, pero no son todas. En el panel P3, las 12 celdas de la cuadrícula son grises (ninguna es blanca), por lo que todas las celdas son grises. En el panel P4, 4 de las 12 celdas son grises y 8 son blancas: en la primera fila, solo la celda central izquierda es gris y las otras tres son blancas; en la segunda fila, solo la celda central derecha es gris y las otras tres son blancas; en la tercera fila, las dos celdas centrales son grises y las dos de los extremos son blancas. De este modo, en P4 menos de la mitad de las celdas son grises." />
    </p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      <qti-prompt>Si se elige al azar una celda de uno de estos paneles, ¿en cuál la probabilidad de que la celda escogida sea gris es mayor que 0,5 y menor que 1?</qti-prompt>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">En el panel P1</qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">En el panel P2</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">En el panel P3</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">En el panel P4</qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
  </qti-item-body>
<qti-response-processing template="https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/rptemplates/match_correct.xml" /></qti-assessment-item>