<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd" identifier="question-50" title="Transformaciones Isométricas de una Obra de Arte" adaptive="false" time-dependent="false">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceD</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="FEEDBACK" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SOLUTION" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float">
    <qti-default-value>
      <qti-value>0</qti-value>
    </qti-default-value>
  </qti-outcome-declaration>
  <qti-item-body>
    <p>Helena creó una obra de arte moderno. Realizó un dibujo sobre el cuadrado ABCD, como se presenta en la siguiente figura, donde O es el centro del cuadrado:</p>
    <p>
      <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/prueba-invierno-2026/Q50.png" alt="Cuadrado ABCD con centro O y una línea curva dibujada en su interior." />
    </p>
    <p>Creó otras tres figuras distintas y las unió, donde la primera es obtenida por una reflexión con respecto al lado BC, la segunda por una reflexión con respecto al punto O, y la tercera por una rotación en torno al punto O, en 90°, en sentido antihorario.</p>
    <p>Si la primera figura la posicionó a la izquierda, la segunda al centro y la tercera a la derecha, ¿cuál de las siguientes figuras muestra la obra de arte de Helena?</p>
    <qti-choice-interaction max-choices="1" response-identifier="RESPONSE">
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">
        <p>
          <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/prueba-invierno-2026/Q50_img1.png" alt="Opción A: Secuencia de tres figuras transformadas." />
        </p>
        <qti-feedback-inline identifier="FeedbackA" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">Incorrecto. Al reflejar la figura respecto del lado BC, cada punto del trazo debe quedar a la misma distancia de la recta BC, pero al otro lado. En la opción A, la curva de la izquierda no es la imagen especular de la original: la parte más sobresaliente de la &quot;nariz&quot; queda hacia el mismo lado que en la figura inicial, lo que contradice la definición de reflexión axial. Además, la tercera figura (rotación de 90° antihorario en torno a O) debería ubicar la parte superior del perfil hacia la izquierda del cuadrado, pero en esta opción queda hacia la derecha, lo que no corresponde a una rotación de 90° en sentido antihorario.</qti-feedback-inline>
      </qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">
        <p>
          <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/prueba-invierno-2026/Q50_img2.png" alt="Opción B: Secuencia de tres figuras transformadas." />
        </p>
        <qti-feedback-inline identifier="FeedbackB" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">Incorrecto. La reflexión respecto del lado BC invierte la figura horizontalmente, de modo que la parte cóncava del perfil que en el dibujo original mira hacia la derecha debe pasar a mirar hacia la izquierda. En la opción B, la primera figura (a la izquierda) mantiene la concavidad mirando hacia la derecha, por lo que no es una imagen especular correcta. Además, la tercera figura, que debe ser una rotación de 90° antihorario en torno a O, debería dejar el perfil &quot;acostado&quot; con la parte superior hacia la izquierda; en esta opción, la forma resultante no coincide con esa orientación esperada de una rotación de 90° en sentido antihorario.</qti-feedback-inline>
      </qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">
        <p>
          <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/prueba-invierno-2026/Q50_img3.png" alt="Opción C: Secuencia de tres figuras transformadas." />
        </p>
        <qti-feedback-inline identifier="FeedbackC" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">Incorrecto. La segunda figura debe obtenerse por reflexión respecto del punto O, es decir, por una rotación de 180° en torno al centro del cuadrado. En una rotación de 180°, cada punto del trazo se traslada al punto diametralmente opuesto respecto de O, de modo que la figura queda invertida tanto horizontal como verticalmente. En la opción C, la figura central mantiene la misma orientación vertical del perfil original (la frente sigue arriba y el mentón abajo), por lo que no corresponde a una rotación de 180° alrededor de O. Además, la tercera figura tampoco coincide con la imagen que se obtiene al rotar 90° en sentido antihorario la figura original en torno a O.</qti-feedback-inline>
      </qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">
        <p>
          <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/prueba-invierno-2026/Q50_img4.png" alt="Opción D: Secuencia de tres figuras transformadas." />
        </p>
        <qti-feedback-inline identifier="FeedbackD" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">¡Correcto! La primera figura se obtiene por reflexión respecto del lado BC: el perfil que en el dibujo original mira hacia la derecha pasa a mirar hacia la izquierda, manteniendo la misma forma y la misma distancia al lado BC, lo que cumple la definición de reflexión axial. La segunda figura se obtiene por reflexión respecto del punto O, equivalente a una rotación de 180° en torno al centro del cuadrado: la parte superior del perfil (frente) pasa a la posición inferior y la parte inferior (mentón) pasa a la superior, quedando la figura invertida vertical y horizontalmente, tal como se observa en la figura central. La tercera figura corresponde a una rotación de 90° en sentido antihorario en torno a O: el perfil queda &quot;acostado&quot;, de modo que la parte que antes estaba arriba se ubica a la izquierda y la que estaba abajo se ubica a la derecha, coincidiendo con la orientación de la figura de la derecha en la opción D.</qti-feedback-inline>
      </qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
    <qti-feedback-block identifier="show" outcome-identifier="SOLUTION" show-hide="show">
      <qti-content-body>
        <p><strong>Solución paso a paso: análisis de las transformaciones isométricas</strong></p>
        <ol>
          <li>
            <p><strong>Comprender la figura original</strong></p>
            <p>En el cuadrado ABCD, el trazo interior tiene forma de perfil que mira hacia el lado derecho, es decir, hacia el lado BC. El punto O es el centro del cuadrado, por lo que está a la misma distancia de todos los lados.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Primera transformación: reflexión respecto del lado BC</strong></p>
            <p>Reflejar respecto de un lado del cuadrado significa hacer una <strong>reflexión axial</strong> en la recta que contiene ese lado. En este caso, la recta es la que pasa por B y C.</p>
            <p>En una reflexión axial:</p>
            <ul>
              <li>Cada punto del trazo se envía a un punto que está a la misma distancia de la recta, pero al otro lado.</li>
              <li>La forma y el tamaño se conservan, pero la figura se invierte como en un espejo.</li>
            </ul>
            <p>Como el perfil original mira hacia la derecha (hacia BC), al reflejarlo en BC debe pasar a mirar hacia la izquierda. Por lo tanto, en la figura que se ubica a la <strong>izquierda</strong> del montaje, el perfil debe ser la imagen especular horizontal del original, con la misma curvatura pero invertida.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Segunda transformación: reflexión respecto del punto O</strong></p>
            <p>Reflejar respecto de un punto es equivalente a una <strong>rotación de 180°</strong> en torno a ese punto.</p>
            <p>En una rotación de 180° alrededor de O:</p>
            <ul>
              <li>Cada punto del trazo se mueve al punto diametralmente opuesto respecto de O.</li>
              <li>La figura queda invertida tanto horizontal como verticalmente.</li>
            </ul>
            <p>Así, la parte del perfil que estaba arriba pasa abajo, y la que estaba abajo pasa arriba; además, lo que estaba a la izquierda pasa a la derecha y viceversa. La figura central del montaje debe mostrar exactamente esa inversión doble de la figura original.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Tercera transformación: rotación de 90° en sentido antihorario en torno a O</strong></p>
            <p>Ahora se realiza una rotación de <strong>90° en sentido antihorario</strong> alrededor del centro O.</p>
            <p>En una rotación de 90° antihorario:</p>
            <ul>
              <li>Los puntos que estaban hacia la derecha del centro pasan a estar hacia arriba.</li>
              <li>Los puntos que estaban hacia arriba pasan a estar hacia la izquierda.</li>
              <li>Los que estaban hacia la izquierda pasan a estar hacia abajo, y los que estaban abajo pasan a la derecha.</li>
            </ul>
            <p>Como el perfil original mira hacia la derecha, al rotarlo 90° en sentido antihorario quedará &quot;acostado&quot;, de modo que la parte que antes estaba arriba se ubica a la izquierda del cuadrado y la que estaba abajo se ubica a la derecha.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Comparación con las alternativas</strong></p>
            <p>Revisando cada opción:</p>
            <ul>
              <li>En algunas alternativas, la primera figura no es la imagen especular correcta respecto de BC, porque el perfil sigue mirando hacia el mismo lado que en el dibujo original.</li>
              <li>En otras, la figura central no corresponde a una rotación de 180° alrededor de O, ya que mantiene la misma orientación vertical del perfil.</li>
              <li>En varias opciones, la figura de la derecha no coincide con la orientación que debe tener una rotación de 90° en sentido antihorario.</li>
            </ul>
            <p>La única alternativa en que:</p>
            <ul>
              <li>La figura de la izquierda es la reflexión correcta respecto de BC (perfil invertido horizontalmente),</li>
              <li>La figura central es la reflexión respecto de O (equivalente a rotación de 180°),</li>
              <li>Y la figura de la derecha es la rotación de 90° en sentido antihorario en torno a O,</li>
            </ul>
            <p>es la <strong>opción D</strong>. Por lo tanto, la respuesta correcta es la alternativa D.</p>
          </li>
        </ol>
      </qti-content-body>
    </qti-feedback-block>
  </qti-item-body>
  <qti-response-processing>
    <qti-response-condition>
      <qti-response-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">1</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FeedbackD</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">0</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FeedbackA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">0</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FeedbackB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">0</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FeedbackC</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">0</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FeedbackA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else>
    </qti-response-condition>
  </qti-response-processing>
</qti-assessment-item>