<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q62_v6" title="Q62_v6" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration><qti-item-body>
    <p>En la siguiente imagen se muestra un mismo polígono irregular sombreado en dos posiciones distintas sobre una hoja de papel cuadriculado.</p>
    <p>
      <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/hard-variants/seleccion-regular-2025/Q62-Q62_v6-img0.png" alt="Hoja de papel cuadriculado formada por una cuadrícula de 10 columnas por 10 filas. En el borde izquierdo, junto a cada línea horizontal de la cuadrícula, aparecen los números 1, 2, 3, ..., 10, desde abajo hacia arriba, indicando la altura de cada línea. En el borde inferior no hay números ni marcas de referencia. En la parte inferior-central de la cuadrícula se dibuja un polígono irregular sombreado (por ejemplo, de 5 lados), etiquetado con el número &quot;1&quot; a su lado. Este polígono tiene uno de sus vértices claramente apoyado sobre la línea horizontal marcada con el número 3. En la parte superior-derecha de la misma cuadrícula se dibuja exactamente el mismo polígono irregular sombreado, con la misma orientación y tamaño, etiquetado con el número &quot;2&quot; a su lado. El vértice correspondiente al mencionado en la posición 1 ahora se encuentra sobre la línea horizontal marcada con el número 8. No hay rótulos ni marcas en el eje horizontal, solo la cuadrícula. Las dos figuras muestran una traslación rígida: la figura en la posición 2 está desplazada hacia arriba y hacia la derecha respecto de la figura en la posición 1." />
    </p>
    <p>¿Cuántas unidades hacia arriba se trasladó la figura desde la posición 1 a la posición 2?</p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      <qti-prompt>Selecciona la opción correcta.</qti-prompt>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">4 unidades hacia arriba.</qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">5 unidades hacia arriba.</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">6 unidades hacia arriba.</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">3 unidades hacia arriba.</qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
  </qti-item-body>
<qti-response-processing template="https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/rptemplates/match_correct.xml" /></qti-assessment-item>