<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd" identifier="choice-mundial-edad-promedio-v1" title="Distribución de edades de futbolistas por país - Variante 1" adaptive="false" time-dependent="false">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceD</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="FEEDBACK" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SOLUTION" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float">
    <qti-default-value>
      <qti-value>0</qti-value>
    </qti-default-value>
  </qti-outcome-declaration>
  <qti-item-body>
    <p>En un torneo internacional de fútbol participaron 32 países. La edad promedio de los futbolistas fue de 26,95 años.</p>
    <p>En el siguiente gráfico se presenta la distribución de las edades de los futbolistas de cuatro países que participaron en el torneo.</p>
    <p><img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/prueba-invierno-2026/Q58_v1.png" alt="Gráfico de puntos que muestra la distribución de la edad en años de los futbolistas de Argentina, Brasil, Francia y Japón. El eje vertical está etiquetado como Edad en años y va de 20 a 38. Cada columna corresponde a un país y contiene puntos individuales para cada jugador. Una línea horizontal marca la edad promedio general de 26,95 años." /></p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" max-choices="1">
      <qti-prompt>¿Cuál de estos cuatro países tiene el mayor promedio de edad?</qti-prompt>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">Argentina<qti-feedback-inline identifier="FeedbackA" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">Incorrecto. En el gráfico, la mayoría de los puntos de Argentina se ubican cerca de 26 y 27 años, con algunos valores menores (24 y 25) y algunos mayores (28, 29 y 30). Al comparar visualmente con la línea punteada del promedio del torneo (26,95), se observa que varios jugadores están por debajo de esa línea y otros por encima, de modo que el promedio de Argentina queda cercano a 27 años. En Japón, en cambio, hay más jugadores con edades de 29, 30, 31, 32 y 34 años, lo que hace que su promedio sea mayor que el de Argentina.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">Brasil<qti-feedback-inline identifier="FeedbackB" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">Incorrecto. En Brasil se observan varios jugadores con edades de 26, 27 y 28 años, y algunos con 29, 30, 31 y 32 años. Aunque tiene jugadores mayores que el promedio del torneo (26,95), también tiene varios jugadores de 26 años y menos, lo que equilibra el promedio alrededor de 27 o 28 años. En Japón, en cambio, la concentración de puntos está más arriba en el eje vertical (muchos jugadores de 29, 30, 31, 32 y 34 años), por lo que el promedio de edad de Japón es mayor que el de Brasil.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">Francia<qti-feedback-inline identifier="FeedbackC" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">Incorrecto. En Francia se observan varios jugadores con edades de 23, 24 y 25 años, que están claramente por debajo del promedio del torneo (26,95), y solo algunos jugadores con edades de 27, 28, 29, 30 y 33 años. La presencia de muchos jugadores jóvenes hace que el promedio de Francia quede cercano a 26 años, menor que el promedio del torneo. Japón, en cambio, tiene casi todos sus jugadores con edades iguales o mayores que 27 años, y varios por sobre 30 años, lo que produce un promedio de edad mayor que el de Francia.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Japón<qti-feedback-inline identifier="FeedbackD" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">¡Correcto! En el gráfico, casi todos los puntos de Japón están sobre la línea del promedio del torneo (26,95): se observan muchos jugadores con 28, 29, 30 y 31 años, y algunos con 32, 33 y 34 años, mientras que hay muy pocos jugadores de 25 o 26 años. Esto significa que, al promediar todas las edades de Japón, la mayoría de los valores son mayores que 27 años, por lo que el promedio de edad de Japón es el más alto entre los cuatro países mostrados.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
    <qti-feedback-block identifier="show" outcome-identifier="SOLUTION" show-hide="show">
      <qti-content-body>
        <p><strong>Cómo determinar qué país tiene el mayor promedio de edad usando el gráfico</strong></p>
        <ol>
          <li>
            <p><strong>Observar la línea del promedio del torneo</strong></p>
            <p>En el gráfico aparece una línea punteada horizontal que marca la edad promedio de todos los futbolistas del torneo: 26,95 años. Esta línea sirve como referencia para comparar las edades de los jugadores de cada país.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Analizar la posición de los puntos de cada país</strong></p>
            <p>Cada punto representa la edad de un jugador. Para estimar el promedio de un país, se observa si la mayoría de sus puntos está:</p>
            <ul>
              <li>por debajo de la línea de 26,95 años,</li>
              <li>cerca de la línea, o</li>
              <li>por encima de la línea.</li>
            </ul>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Revisar Argentina</strong></p>
            <p>En Argentina, muchos puntos están en 26 y 27 años, con algunos en 24, 25, 28, 29 y 30 años. Hay varios puntos por debajo de 26,95 y varios por encima. Esto indica que su promedio está cercano a 27 años, es decir, apenas sobre el promedio del torneo.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Revisar Brasil</strong></p>
            <p>En Brasil, se observan varios jugadores con 26, 27 y 28 años, y algunos con 29, 30, 31 y 32 años. Aunque tiene jugadores mayores, también tiene varios jugadores de 26 años o menos. En conjunto, el promedio de Brasil queda alrededor de 27 o 28 años, no muy alejado del promedio del torneo.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Revisar Francia</strong></p>
            <p>En Francia, hay muchos jugadores con edades de 23, 24 y 25 años, que están claramente por debajo de 26,95 años, y menos jugadores con edades altas (27, 28, 29, 30 y 33 años). La gran cantidad de jugadores jóvenes hace que el promedio de Francia sea menor que el promedio del torneo, cercano a 26 años.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Revisar Japón</strong></p>
            <p>En Japón, casi todos los puntos están sobre la línea de 26,95 años. Se observan muchos jugadores con 28, 29, 30 y 31 años, y algunos con 32, 33 y 34 años. Hay muy pocos jugadores con edades menores que 27 años. Como la mayoría de las edades son mayores que 27 años, el promedio de Japón queda claramente por encima del promedio del torneo.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Comparar los promedios estimados</strong></p>
            <p>Al comparar visualmente:</p>
            <ul>
              <li>Francia tiene muchas edades menores que 26,95, por lo que su promedio es el más bajo.</li>
              <li>Argentina y Brasil tienen varios jugadores cerca de 27 años y algunos mayores, por lo que sus promedios están cerca del promedio del torneo.</li>
              <li>Japón concentra la mayoría de sus jugadores en edades mayores que 27 años, con varios sobre 30 años.</li>
            </ul>
            <p>Por esto, el país con el mayor promedio de edad es Japón.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Conclusión</strong></p>
            <p>Sin hacer cálculos numéricos exactos, basta con observar la posición de los puntos respecto de la línea de 26,95 años. El país cuyos puntos están, en promedio, más arriba en el eje de edades es Japón, por lo que la alternativa correcta es Japón.</p>
          </li>
        </ol>
      </qti-content-body>
    </qti-feedback-block>
  </qti-item-body>
  <qti-response-processing>
    <qti-response-condition>
      <qti-response-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">1</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FeedbackD</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">0</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FeedbackA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">0</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FeedbackB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">0</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FeedbackC</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">0</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FeedbackA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else>
    </qti-response-condition>
  </qti-response-processing>
</qti-assessment-item>