<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q48_v3" title="Q48_v3" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="FEEDBACK" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SOLUTION" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration><qti-item-body>
    <p>Considera la siguiente técnica de "manchas de tinta":</p>
    <p>
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      
      • Se dobla una hoja de papel por la mitad a lo largo de una línea vertical.
    </p>
    <p>• Se coloca tinta solo en la mitad derecha y se cierra la hoja para que la tinta se imprima en la mitad izquierda.</p>
    <p>En la siguiente imagen se muestra, en la parte superior, la hoja doblada con una mancha en el lado derecho y la línea de doblez vertical, y en la parte inferior cuatro posibles manchas completas etiquetadas A, B, C y D.</p>
    <p>
      <img src="requiere_nueva_imagen.png" alt="Arriba: una hoja rectangular orientada horizontalmente, vista de frente. En el centro de la hoja hay una línea recta vertical que representa el doblez. Solo en el lado derecho de la línea de doblez hay una mancha de tinta de contorno irregular, con varios picos pronunciados y hendiduras bien marcadas, aproximadamente con forma de ala, sin tocar el borde superior ni el inferior de la hoja. Abajo: cuatro figuras de manchas completas, cada una formada por dos mitades respecto de una línea vertical central y etiquetadas, de izquierda a derecha, como A, B, C y D. En A, se ve la mitad derecha original y, a la izquierda, una figura muy parecida pero ligeramente más baja: la distancia de sus picos al eje vertical no coincide exactamente con la de la mitad derecha, de modo que la figura completa no es perfectamente simétrica. En B, se ve la mitad derecha original y, a la izquierda, una imagen que es el reflejo especular exacto de esa mitad respecto de la línea vertical: cada pico y hendidura aparece a la misma distancia del eje, pero hacia el lado contrario, de modo que la figura completa es perfectamente simétrica axialmente. En C, la mitad izquierda parece una copia reflejada de la derecha, pero todo el conjunto está levemente girado en torno a un punto cercano al centro, de manera que la mancha completa ya no queda alineada verticalmente con la hoja. En D, la mitad izquierda tiene casi la misma forma que la derecha, pero uno de los picos grandes está deformado (más redondeado y más corto), de modo que las dos mitades no son copias especulares exactas." />
    </p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      <qti-prompt>¿Cuál de las siguientes manchas completas puede resultar al abrir la hoja después de aplicar esta técnica de manchas de tinta?</qti-prompt>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">A<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceA" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Al doblar y abrir, la mitad izquierda debe ser el reflejo exacto de la mitad derecha respecto de la línea vertical de doblez: cada punta y cada hendidura deben quedar a la misma distancia del eje y a la misma altura. En A, una de las mitades queda ligeramente más baja, por lo que no hay simetría axial exacta.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">B<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceB" outcome-identifier="FEEDBACK">¡Correcto! La tinta puesta en la mitad derecha se imprime en la mitad izquierda como un reflejo especular respecto de la línea vertical de doblez. En B, cada punta y cada hendidura de la derecha aparece en la izquierda a la misma distancia del eje, pero al lado contrario, formando una figura con simetría axial vertical.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">C<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceC" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. La impresión por doblez produce un reflejo respecto de una línea vertical fija. Eso conserva la alineación con esa línea y no gira la figura completa. En C, la mancha aparece inclinada o rotada, así que no corresponde al resultado de abrir la hoja después del doblez vertical.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">D<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceD" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. La parte impresa debe copiar exactamente el contorno de la mancha original, pero reflejado. En D, uno de los picos de una mitad está deformado y no coincide con el de la otra mitad como imagen especular, así que no puede resultar de esta técnica.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
    <qti-feedback-block identifier="show" outcome-identifier="SOLUTION" show-hide="show">
      <qti-content-body>
        <p><strong>Resolución paso a paso por simetría axial</strong></p>
        <ol>
          <li>
            <p><strong>Paso 1: Identificar la transformación geométrica</strong></p>
            <p>La hoja se dobla sobre una línea vertical. Cuando la tinta del lado derecho se imprime en el lado izquierdo, la nueva mitad que aparece es un reflejo respecto de esa línea de doblez.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 2: Reconocer la propiedad que debe cumplir la figura final</strong></p>
            <p>La mancha completa debe tener simetría axial vertical. Eso significa que cada punto de la mitad derecha debe tener un punto correspondiente en la mitad izquierda:</p>
            <p>• a la misma altura,</p>
            <p>• a la misma distancia de la línea vertical,</p>
            <p>• y con el mismo contorno, pero invertido izquierda-derecha.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 3: Revisar las opciones</strong></p>
            <p><em>Opción A:</em> las dos mitades no coinciden exactamente porque una está un poco más baja. No hay simetría axial exacta.</p>
            <p><em>Opción B:</em> la mitad izquierda es el reflejo exacto de la mitad derecha respecto de la línea vertical. Sí cumple la condición.</p>
            <p><em>Opción C:</em> la figura aparece girada. El doblez produce reflexión, no rotación.</p>
            <p><em>Opción D:</em> una de las partes está deformada. Las dos mitades no son imágenes especulares exactas.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Conclusión</strong></p>
            <p>La única figura que puede resultar al abrir la hoja es la alternativa <strong>B</strong>.</p>
          </li>
        </ol>
      </qti-content-body>
    </qti-feedback-block>
  </qti-item-body>
<qti-response-processing>
    <qti-response-condition>
      <qti-response-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">1</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else>
    </qti-response-condition>
  </qti-response-processing></qti-assessment-item>