<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q51_v3" title="Q51_v3" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration><qti-item-body>
    <p>Dos ciudades registran la temperatura a lo largo de un día. En el siguiente gráfico se muestra cómo varía la temperatura en la Ciudad A y en la Ciudad B, según la hora del día. En el eje horizontal se representa la hora del día, desde 0 hasta 24, y en el eje vertical la temperatura, en grados Celsius.
      <br />
      <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/hard-variants/seleccion-regular-2026/Q51-Q51_v3-img0.png" alt="Gráfico cartesiano. Eje horizontal etiquetado 'Hora del día' desde 0 hasta 24 con marcas en 0, 6, 12, 18 y 24. Eje vertical etiquetado 'Temperatura (°C)' con una escala adecuada, por ejemplo de 0 °C a 40 °C, con marcas cada 5 grados. Hay dos curvas suaves. La curva de la 'Ciudad A' comienza con baja temperatura en la madrugada (cerca de 5 °C a la hora 0), aumenta de forma continua hasta alcanzar un máximo alrededor de las 15:00 horas (alrededor de 28–30 °C) y luego desciende suavemente hacia la noche (cerca de 10–12 °C a las 24:00). La curva de la 'Ciudad B' comienza un poco más alta que la de la Ciudad A en la madrugada (cerca de 8–10 °C a la hora 0), sube más rápido durante la mañana, cruza la curva de la Ciudad A una sola vez, aproximadamente a las 11:00 horas, en un punto marcado con la letra T, y luego alcanza su máximo algo antes que la Ciudad A (cerca de las 13:00 horas, alrededor de 27–29 °C) para después descender durante la tarde y la noche. El punto de intersección entre ambas curvas, alrededor de las 11:00, está claramente señalado con un punto sólido y la etiqueta 'T'. No se indican valores numéricos exactos en el punto T, solo la posición relativa donde ambas curvas tienen la misma altura." />
    </p>
    <p>¿Qué representa el punto T donde las curvas se intersecan?</p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="true" max-choices="1">
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">Es la hora en que la Ciudad A alcanza su mayor temperatura del día.</qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">Es la hora en que ambas ciudades tienen la misma temperatura.</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">Es la primera hora del día en que la Ciudad B comienza a bajar su temperatura.</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Es la hora en que la diferencia de temperaturas entre ambas ciudades es máxima.</qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
  </qti-item-body>
<qti-response-processing template="https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/rptemplates/match_correct.xml" /></qti-assessment-item>