<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q58_v8" title="Q58_v8" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="FEEDBACK" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SOLUTION" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration><qti-item-body>
    <p>Un grupo de cuatro personas (Ana, Bruno, Carla y Diego) registró con sus relojes inteligentes el número de pasos que dieron cada día durante una semana.</p>
    <p>En el siguiente gráfico se muestra, para cada persona, un punto por cada día de la semana (7 puntos en total por persona). El eje horizontal indica el número de pasos diarios, desde 2.000 hasta 16.000 pasos.</p>
    <p>
      <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/hard-variants/prueba-invierno-2026/Q58-Q58_v8-img0.png" alt="Gráfico de puntos horizontal tipo strip plot con cuatro filas etiquetadas, de arriba hacia abajo, como Ana, Bruno, Carla y Diego. El eje horizontal va de 2.000 a 16.000 pasos, con marcas cada 2.000 pasos. En la fila de Ana hay siete puntos concentrados aproximadamente entre 8.000 y 10.000 pasos. En la fila de Bruno hay siete puntos concentrados aproximadamente entre 11.500 y 14.000 pasos, todos claramente más a la derecha que los de Ana. En la fila de Carla hay seis puntos agrupados aproximadamente entre 3.500 y 6.000 pasos y un punto aislado muy a la derecha, cercano a 15.500 pasos. En la fila de Diego hay siete puntos concentrados aproximadamente entre 2.500 y 5.500 pasos, más hacia la izquierda que los de las demás personas. El objetivo es identificar qué fila tiene, en conjunto, sus puntos más desplazados hacia la derecha, lo que representa un mayor promedio de pasos diarios durante la semana." />
    </p>
    <p>Según el gráfico, ¿quién promedió la mayor cantidad de pasos diarios durante esa semana?</p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="true" max-choices="1">
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">Ana<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceA" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Los 7 puntos de Ana están aproximadamente entre 8 000 y 10 000 pasos, mientras que los 7 puntos de Bruno están aproximadamente entre 11 500 y 14 000 pasos. Como el conjunto de Bruno está completo más a la derecha que el de Ana, su promedio semanal es mayor que el de Ana.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">Bruno<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceB" outcome-identifier="FEEDBACK">¡Correcto! En un gráfico de puntos horizontal, la persona con mayor promedio es la que tiene, en conjunto, sus 7 puntos más desplazados hacia la derecha. Los puntos de Bruno se ubican aproximadamente entre 11 500 y 14 000 pasos, claramente a la derecha de los de Ana, Carla y Diego, por lo que Bruno promedió la mayor cantidad de pasos diarios.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">Carla<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceC" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Carla tiene un punto muy a la derecha, cerca de 15 500 pasos, pero los otros 6 puntos están aproximadamente entre 3 500 y 6 000 pasos. Ese valor aislado no compensa que la mayoría de sus días estén bastante a la izquierda de Bruno, cuyos 7 puntos están entre 11 500 y 14 000 pasos. Por eso, el promedio de Carla es menor que el de Bruno.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Diego<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceD" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Los 7 puntos de Diego están aproximadamente entre 2 500 y 5 500 pasos, que es la zona más a la izquierda del gráfico. En cambio, los 7 puntos de Bruno están aproximadamente entre 11 500 y 14 000 pasos. Por estar mucho más a la derecha, Bruno tiene un promedio semanal mayor que Diego.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
    <qti-feedback-block identifier="show" outcome-identifier="SOLUTION" show-hide="show">
      <qti-content-body>
        <p><strong>Resolución paso a paso</strong></p>
        <ol>
          <li>
            <p><strong>Paso 1: Recordar qué representa el promedio en este gráfico</strong></p>
            <p>Cada persona tiene 7 puntos, uno por cada día de la semana. Como todas tienen la misma cantidad de datos, para comparar promedios basta observar qué conjunto de puntos queda, en general, más hacia la derecha en el eje horizontal.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 2: Comparar a Bruno con Ana</strong></p>
            <p>Los puntos de Ana están aproximadamente entre 8 000 y 10 000 pasos. Los de Bruno están aproximadamente entre 11 500 y 14 000 pasos. Como los puntos de Bruno están todos más a la derecha, Bruno tiene mayor promedio que Ana.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 3: Comparar a Bruno con Carla</strong></p>
            <p>Carla tiene 6 puntos aproximadamente entre 3 500 y 6 000 pasos y solo 1 punto cerca de 15 500 pasos. Aunque ese valor aislado es grande, la mayoría de sus días queda muy a la izquierda. En cambio, Bruno tiene sus 7 días entre 11 500 y 14 000 pasos. Por eso, el promedio de Bruno es mayor que el de Carla.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 4: Comparar a Bruno con Diego</strong></p>
            <p>Los puntos de Diego están aproximadamente entre 2 500 y 5 500 pasos, claramente a la izquierda de los de Bruno. Entonces, Diego no puede tener un promedio mayor que Bruno.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Conclusión</strong></p>
            <p>La fila que, en conjunto, está más desplazada hacia la derecha es la de Bruno. Por lo tanto, quien promedió la mayor cantidad de pasos diarios durante la semana fue Bruno.</p>
          </li>
        </ol>
      </qti-content-body>
    </qti-feedback-block>
  </qti-item-body>
<qti-response-processing>
    <qti-response-condition>
      <qti-response-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">1</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else>
    </qti-response-condition>
  </qti-response-processing></qti-assessment-item>