<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q51_v5" title="Q51_v5" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="FEEDBACK" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SOLUTION" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration>
  <qti-item-body>
    <p>En una mañana, un depósito de agua recibe agua desde una bomba y, al mismo tiempo, se extrae agua para consumo. En el siguiente gráfico se muestra, en función de las horas transcurridas desde las 6:00, la <strong>cantidad de agua que ha entrado acumulada</strong> al depósito y la <strong>cantidad de agua que ha salido acumulada</strong> del depósito.</p>
    <p>En el gráfico, el eje horizontal está etiquetado como "Horas desde las 6:00" (de 0 a 6) y el eje vertical como "Litros de agua". Hay dos curvas crecientes: una curva, etiquetada "Agua que entra acumulada", parte de 0 litros en la hora 0 y aumenta de manera suave; la otra, etiquetada "Agua que sale acumulada", también parte de 0 litros y aumenta con otra forma. Ambas curvas se intersectan aproximadamente en la hora 3, en un punto destacado con la letra B.</p>
    <p>
      <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/hard-variants/seleccion-regular-2026/Q51-Q51_v5-img0.png" alt="Gráfico cartesiano. Eje horizontal: 'Horas desde las 6:00', de 0 a 6, con marcas enteras en 0, 1, 2, 3, 4, 5 y 6. Eje vertical: 'Litros de agua en el depósito', de 0 a un valor máximo suficiente (por ejemplo, 0 a 1200 litros), con marcas regulares. Una curva azul, creciente y suave, etiquetada 'Agua que entra acumulada', comienza en el origen (0, 0) y va aumentando hasta cerca de 1000 litros en la hora 6. Una segunda curva roja, también creciente, etiquetada 'Agua que sale acumulada', comienza igualmente en (0, 0), crece más lentamente al inicio y luego más rápido, de modo que las dos curvas se intersectan alrededor de la hora 3 en un punto señalado con un círculo grande y la letra B. Después de B, ambas curvas siguen creciendo, sin tramos horizontales, y la curva roja queda por encima de la azul. No se muestra el nivel instantáneo de agua en el depósito, solo las cantidades acumuladas que han entrado y salido." />
    </p>
    <p>A partir de la información del gráfico, 
      <strong>
        
        
        ¿cuál de las siguientes afirmaciones describe con mayor precisión lo que ocurre en el depósito en el instante representado por el punto B?
      </strong>
    </p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="true" max-choices="1">
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">En ese momento el nivel de agua en el depósito es máximo.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceA" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. En B solo se sabe que las cantidades acumuladas que han entrado y salido son iguales. Eso no prueba que el nivel sea máximo. Contraejemplo concreto: si el depósito tenía inicialmente 500 litros, y hasta B han entrado 600 litros y han salido 600 litros, entonces en B hay 500 litros. Pero si antes de B, por ejemplo a las 2 horas, habían entrado 500 litros y habían salido 300 litros, en ese instante habría 700 litros, que es más que 500. Por lo tanto, en B el nivel no tiene por qué ser máximo.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">Hasta ese momento ha entrado la misma cantidad de agua que ha salido del depósito.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceB" outcome-identifier="FEEDBACK">¡Correcto! El punto B es la intersección entre la curva de agua que entra acumulada y la curva de agua que sale acumulada. En una intersección, ambas cantidades tienen el mismo valor. Por eso, hasta ese instante, la cantidad total que ha entrado al depósito es igual a la cantidad total que ha salido.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">A partir de ese momento el depósito empieza a vaciarse.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceC" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Que las curvas acumuladas se crucen en B no demuestra que desde ese instante el nivel del depósito empiece a bajar. Contraejemplo concreto: supongamos que en B ambas cantidades acumuladas valen 600 litros. Si entre la hora 3 y la hora 4 entran 200 litros más y salen 100 litros más, entonces los acumulados pasan a 800 litros que entran y 700 litros que salen. En ese tramo el depósito aumenta en 100 litros, así que no empieza a vaciarse. El cruce de acumulados no basta para afirmar eso.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">En ese momento la bomba que llena el depósito deja de funcionar.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceD" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Si la bomba dejara de funcionar en B, la cantidad acumulada de agua que entra quedaría constante desde ese instante y su gráfica sería horizontal. Pero en el gráfico, después de B, la curva de agua que entra acumulada sigue creciendo. Eso demuestra que después de B sigue entrando agua al depósito, por lo que la bomba no deja de funcionar en ese momento.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
    <qti-feedback-block identifier="show" outcome-identifier="SOLUTION" show-hide="show">
      <qti-content-body>
        <p><strong>Resolución paso a paso</strong></p>
        <ol>
          <li>
            <p><strong>Paso 1: Identificar qué representa cada curva</strong></p>
            <p>Una curva muestra la cantidad de agua que ha entrado acumulada al depósito y la otra muestra la cantidad de agua que ha salido acumulada. La palabra <em>acumulada</em> significa “total hasta ese momento”.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 2: Interpretar el punto B</strong></p>
            <p>El punto B es un punto de intersección entre ambas curvas. En una intersección, las dos gráficas tienen la misma altura en el eje vertical.</p>
            <p>Eso significa que en B se cumple:</p>
            <p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mrow><mtext>agua que entra acumulada</mtext><mo>=</mo><mtext>agua que sale acumulada</mtext></mrow></math></p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 3: Comparar con las alternativas</strong></p>
            <p><strong>Opción A:</strong> habla del nivel de agua en el depósito. Pero el gráfico no muestra directamente el nivel del depósito; muestra cantidades acumuladas de entrada y salida. Por eso, esa afirmación no queda demostrada.</p>
            <p><strong>Opción B:</strong> dice que hasta ese momento ha entrado la misma cantidad de agua que ha salido. Eso coincide exactamente con el significado de la intersección de las curvas acumuladas.</p>
            <p><strong>Opción C:</strong> afirma que desde B el depósito empieza a vaciarse. El cruce de curvas acumuladas no permite asegurar eso en ese instante.</p>
            <p><strong>Opción D:</strong> afirma que la bomba deja de funcionar. Si ocurriera eso, la curva de entrada acumulada dejaría de subir, pero en el gráfico sigue creciendo.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Conclusión</strong></p>
            <p>La afirmación que describe con mayor precisión lo que ocurre en B es: <strong>hasta ese momento ha entrado la misma cantidad de agua que ha salido del depósito</strong>.</p>
            <p>La respuesta correcta es <strong>ChoiceB</strong>.</p>
          </li>
        </ol>
      </qti-content-body>
    </qti-feedback-block>
  </qti-item-body>
  <qti-response-processing>
    <qti-response-condition>
      <qti-response-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">1</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else>
    </qti-response-condition>
  </qti-response-processing>
</qti-assessment-item>