<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:m="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q40_v1" title="Q40_v1" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceA</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration><qti-item-body>
    <p>
      En un edificio, la cantidad de agua (en litros) que queda en el estanque de reserva mientras la llave de vaciado permanece totalmente abierta se modela mediante la función
      <m:math>
        <m:mi>V</m:mi><m:mo>(</m:mo><m:mi>t</m:mi><m:mo>)</m:mo><m:mo>=</m:mo>
        <m:mn>840</m:mn><m:mo>−</m:mo><m:mn>4</m:mn><m:mi>t</m:mi>
      </m:math>,
      donde <mi>V(t)</mi> representa la cantidad de litros que quedan en el estanque y <mi>t</mi> es el tiempo en minutos desde que se abrió la llave.
    </p>
    <p>
      En el manual de operación se incluye la siguiente indicación para los guardias:
    </p>
    <p>
      «Mientras la llave permanezca totalmente abierta, durante cada bloque de 10 minutos...»
    </p>
    <p>
      ¿Cuál de las siguientes continuaciones del manual es coherente con el modelo dado?
    </p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">
        ...el estanque pierde exactamente 40 litros de agua en ese intervalo de 10 minutos, sin importar en qué momento se midan esos 10 minutos.
      </qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">
        ...el estanque pierde exactamente 4 litros de agua durante cada intervalo de 10 minutos, pero solo durante los primeros 10 minutos desde que se abre la llave.
      </qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">
        ...el estanque gana exactamente 40 litros de agua en cada intervalo de 10 minutos mientras la llave esté totalmente abierta.
      </qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">
        ...la cantidad de agua que se pierde en un intervalo de 10 minutos depende de cuántos litros haya en el estanque al inicio de ese intervalo.
      </qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
  </qti-item-body>
<qti-response-processing template="https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/rptemplates/match_correct.xml" /></qti-assessment-item>