<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q6_v3" title="Q6_v3" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float">
    <qti-default-value>
      <qti-value>0</qti-value>
    </qti-default-value>
  </qti-outcome-declaration>
  <qti-item-body>
    <p>Dos estudiantes siguen planes de lectura para preparar una prueba. Cada plan consiste en bloques que combinan tiempo de lectura y pausas de descanso, repetidos varias veces en el día.</p>
    <ul>
      <li>La primera estudiante, en cada bloque, lee durante 4 minutos y luego se toma 40 segundos de descanso. Este bloque lo repite 6 veces en el día.</li>
      <li>La segunda estudiante, en cada bloque, lee durante 3 minutos y 20 segundos y luego se toma 20 segundos de descanso. Este bloque lo repite 8 veces en el día.</li>
    </ul>
    <p>Si ambas comienzan sus planes de lectura exactamente a la misma hora, ¿cuál de los siguientes argumentos garantiza que una de las estudiantes termina su plan diario de lectura antes que la otra?</p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">Que la cantidad de bloques de lectura diarios de ambas estudiantes es distinta.</qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">Que la suma entre el tiempo de lectura y el descanso en cada bloque, multiplicada por la cantidad de bloques diarios, es distinta en cada estudiante.</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">Que la suma entre el tiempo de lectura, el descanso y la cantidad de bloques diarios es distinta en cada estudiante.</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Que el tiempo de descanso de ambas estudiantes es distinto.</qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
  </qti-item-body>
<qti-response-processing template="https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/rptemplates/match_correct.xml" /></qti-assessment-item>