<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q59_v3" title="Q59_v3" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceC</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="FEEDBACK" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SOLUTION" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float">
    <qti-default-value>
      <qti-value>0</qti-value>
    </qti-default-value>
  </qti-outcome-declaration>
  <qti-item-body>
    <p>Para elegir el animal que será la mascota de un curso, se les pidió a los estudiantes que indicaran qué animal preferían. Hasta ahora han respondido todos salvo 3 estudiantes y, con las respuestas recogidas, se sabe que el animal "tigre" es la moda de la distribución de preferencias. Además, se afirma que, aunque se incorporen las respuestas de los 3 estudiantes que faltan, "tigre" seguirá siendo la moda.</p>
    <p>A continuación se describen cuatro posibles distribuciones actuales de preferencias (sin considerar aún a los 3 estudiantes que faltan). En todas ellas los animales posibles son: tigre, perro, gato, conejo y loro.</p>
    <p>
      
      
      
      ¿Cuál de las siguientes distribuciones de preferencias es compatible con la afirmación de que, aun cuando se agreguen las 3 respuestas pendientes, "tigre" seguirá siendo la moda?
    </p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="true" max-choices="1">
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">Tigre: 10 estudiantes; Perro: 8 estudiantes; Gato: 7 estudiantes; Conejo: 7 estudiantes; Loro: 6 estudiantes.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceA" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. La mayor frecuencia distinta de tigre es 8. Si los 3 estudiantes que faltan prefieren perro, perro pasa de 8 a 11, mientras tigre queda en 10. Como 11 es mayor que 10, tigre no seguiría siendo la moda.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">Tigre: 11 estudiantes; Perro: 8 estudiantes; Gato: 8 estudiantes; Conejo: 5 estudiantes; Loro: 4 estudiantes.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceB" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. La mayor frecuencia distinta de tigre es 8. Si los 3 estudiantes que faltan prefieren perro, perro pasa de 8 a 11 y tigre queda en 11. Se produce un empate en la frecuencia mayor, así que tigre no seguiría siendo la única moda.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">Tigre: 12 estudiantes; Perro: 8 estudiantes; Gato: 7 estudiantes; Conejo: 7 estudiantes; Loro: 7 estudiantes.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceC" outcome-identifier="FEEDBACK">¡Correcto! La mayor frecuencia distinta de tigre es 8. En el caso más desfavorable para tigre, los 3 estudiantes que faltan prefieren perro, y entonces perro pasa de 8 a 11. Tigre queda en 12, y como 12 es mayor que 11, tigre sigue siendo la moda.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Tigre: 9 estudiantes; Perro: 6 estudiantes; Gato: 6 estudiantes; Conejo: 6 estudiantes; Loro: 6 estudiantes.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceD" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. La mayor frecuencia distinta de tigre es 6. Si los 3 estudiantes que faltan prefieren perro, perro pasa de 6 a 9 y tigre queda en 9. Se produce un empate en la frecuencia mayor, así que tigre no seguiría siendo la única moda.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
    <qti-feedback-block identifier="show" outcome-identifier="SOLUTION" show-hide="show">
      <qti-content-body>
        <p><strong>Resolución paso a paso</strong></p>
        <ol>
          <li>
            <p><strong>Paso 1: Identificar qué se debe asegurar</strong></p>
            <p>Faltan 3 respuestas. La afirmación dice que, aun al agregarlas, tigre seguirá siendo la moda. Para estar seguros, hay que revisar el caso más desfavorable para tigre: que los 3 votos faltantes se sumen al animal que actualmente tiene la mayor frecuencia distinta de tigre.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 2: Traducir la condición a una comparación</strong></p>
            <p>Si llamamos <strong>T</strong> a la frecuencia actual de tigre y <strong>M</strong> a la mayor frecuencia actual entre los otros animales, en el peor caso ese otro animal quedaría con <strong>M + 3</strong> votos.</p>
            <p>Para que tigre siga siendo la moda, debe cumplirse que la frecuencia de tigre sea mayor que esa cantidad, es decir, que <strong>T sea mayor que M + 3</strong>. Eso equivale a que la diferencia inicial entre tigre y el segundo mayor sea al menos 4.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 3: Revisar cada alternativa</strong></p>
            <p><strong>Opción A:</strong> tigre 10 y la mayor frecuencia de otro animal es 8.</p>
            <p>Si los 3 votos faltantes van a perro, perro queda en 11.</p>
            <p>Comparación: 10 frente a 11. Tigre deja de ser la moda.</p>
            <p><strong>Opción B:</strong> tigre 11 y la mayor frecuencia de otro animal es 8.</p>
            <p>Si los 3 votos faltantes van a perro, perro queda en 11.</p>
            <p>Comparación: 11 frente a 11. Hay empate en la frecuencia mayor, por lo que no queda asegurado que tigre siga siendo la única moda.</p>
            <p><strong>Opción C:</strong> tigre 12 y la mayor frecuencia de otro animal es 8.</p>
            <p>Si los 3 votos faltantes van a perro, perro queda en 11.</p>
            <p>Comparación: 12 frente a 11. Tigre sigue teniendo la frecuencia mayor.</p>
            <p><strong>Opción D:</strong> tigre 9 y la mayor frecuencia de otro animal es 6.</p>
            <p>Si los 3 votos faltantes van a perro, perro queda en 9.</p>
            <p>Comparación: 9 frente a 9. Hay empate en la frecuencia mayor, por lo que no queda asegurado que tigre siga siendo la única moda.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 4: Concluir</strong></p>
            <p>La única distribución en que tigre queda por encima de cualquier otro animal incluso después de sumar las 3 respuestas faltantes es la alternativa C.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Conclusión</strong></p>
            <p>La respuesta correcta es <strong>ChoiceC</strong>: Tigre 12; Perro 8; Gato 7; Conejo 7; Loro 7.</p>
          </li>
        </ol>
      </qti-content-body>
    </qti-feedback-block>
  </qti-item-body>
  <qti-response-processing>
    <qti-response-condition>
      <qti-response-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">1</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else>
    </qti-response-condition>
  </qti-response-processing>
</qti-assessment-item>