<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q48_v2" title="Q48_v2" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="FEEDBACK" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SOLUTION" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float">
    <qti-default-value>
      <qti-value>0</qti-value>
    </qti-default-value>
  </qti-outcome-declaration>
  <qti-item-body>
    <p>Se quiere obtener un trébol de cuatro hojas usando la siguiente técnica con una hoja de papel: se dobla la hoja y se recorta solo la mitad de la figura, de modo que al desdoblarla se obtenga la figura completa por simetría.</p>
    <p>En la figura se muestra, en la parte superior, un trébol de cuatro hojas completo, centrado en la hoja. En la parte inferior de la misma hoja, se ve solamente la mitad derecha del trébol dibujada junto a una línea punteada vertical, y además tres posibles líneas de pliegue adicionales.</p>
    <p>
      <img src="requiere_nueva_imagen.png" alt="Hoja de papel rectangular. En la parte superior aparece un trébol de cuatro hojas completo. En la parte inferior aparece dibujada solo la mitad derecha de ese trébol. El borde izquierdo de esa media figura coincide con una línea punteada vertical etiquetada B. Además se muestran otras tres posibles líneas de pliegue: A, horizontal; C, vertical pero desplazada hacia la derecha de la media figura; y D, diagonal. La pregunta pide identificar qué línea permite que, al doblar y luego desdoblar, la reflexión de la media figura reproduzca exactamente la mitad faltante del trébol completo."/>
    </p>
    <p>Las cuatro posibles líneas de pliegue en la parte inferior de la figura están etiquetadas como A, B, C y D.</p>
    <p>¿A lo largo de cuál de estas líneas se debe doblar la hoja para que, al recortar la mitad del trébol dibujada, se obtenga el trébol completo mostrado en la parte superior?</p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">Línea A<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceA" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Para que al desdoblar aparezca la mitad que falta, la línea de pliegue debe cumplir dos condiciones al mismo tiempo: ser un eje de reflexión adecuado y coincidir con el borde recto de la media figura dibujada. La línea A es horizontal, así que al reflejar cada punto de la media figura lo enviaría arriba o abajo de A. Eso no produce la mitad izquierda del trébol, sino una copia situada verticalmente. Por lo tanto, A no puede reconstruir la figura completa.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">Línea B<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceB" outcome-identifier="FEEDBACK">¡Correcto! La línea B es la única que coincide con el borde recto de la media figura dibujada y, además, es vertical. Al doblar por B, cada punto del contorno de la mitad derecha queda a cierta distancia de B; al desdoblar, aparece un punto a la misma distancia al lado izquierdo. Esa reflexión reproduce exactamente la mitad faltante y deja fija la línea de unión entre ambas mitades. Por eso, la figura obtenida coincide con el trébol completo mostrado.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">Línea C<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceC" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Aunque la línea C es vertical, no coincide con el borde de la media figura dibujada. Si se reflejara la figura respecto de C, cada punto se copiaría al otro lado de C conservando su distancia a esa línea, pero como C está desplazada, la copia quedaría también desplazada. En consecuencia, la mitad reflejada no se uniría exactamente con la mitad dada para formar el trébol completo.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Línea D<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceD" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. La línea D es diagonal. Reflejar la media figura respecto de una diagonal cambia la orientación de sus puntos en dirección oblicua, por lo que la copia no aparece como mitad izquierda del trébol. Además, el borde recto de la media figura no queda sobre D, así que la unión entre la parte dada y su reflejo tampoco coincide con el contorno esperado. Por eso, D no sirve.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
    <qti-feedback-block identifier="show" outcome-identifier="SOLUTION" show-hide="show">
      <qti-content-body>
        <p><strong>Resolución paso a paso</strong></p>
        <ol>
          <li>
            <p><strong>Paso 1: Qué ocurre al doblar y desdoblar</strong></p>
            <p>Cuando se dobla una hoja por una recta y se recorta una figura, al desdoblarla aparece la imagen reflejada respecto de esa recta. Matemáticamente, la línea de pliegue es el eje de simetría de la figura final obtenida.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 2: Qué información entrega la media figura dibujada</strong></p>
            <p>En la parte inferior no está dibujado un trébol completo, sino solo su mitad derecha. Eso significa que la mitad faltante debe aparecer al otro lado de la línea de pliegue como imagen especular de la mitad dada.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 3: Condición necesaria para que el recorte funcione</strong></p>
            <p>La línea correcta no puede ser cualquiera. Debe cumplir simultáneamente estas dos condiciones:</p>
            <ul>
              <li><p>debe pasar exactamente por el borde donde termina la media figura dibujada, porque esa es la línea donde la figura se une con su reflejo;</p></li>
              <li><p>debe orientar la reflexión de manera que la copia aparezca a la izquierda de la media figura, no arriba, abajo ni en dirección oblicua.</p></li>
            </ul>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 4: Verificación de cada opción</strong></p>
            <p><strong>Línea A:</strong> es horizontal. Reflejar respecto de A envía los puntos hacia arriba o hacia abajo. No genera la mitad izquierda de la figura.</p>
            <p><strong>Línea B:</strong> es vertical y coincide con el borde de la media figura. Si un punto del contorno está a cierta distancia de B, su imagen reflejada queda a la misma distancia al lado opuesto. Así se reconstruye exactamente la mitad faltante y ambas mitades se unen sobre B. Esta opción sí produce el trébol completo.</p>
            <p><strong>Línea C:</strong> es vertical, pero está desplazada. La reflexión sería vertical, sí, pero alrededor de un eje incorrecto. La copia resultante quedaría corrida y no coincidiría con la posición que debe tener la mitad faltante.</p>
            <p><strong>Línea D:</strong> es diagonal. La reflexión se haría en dirección oblicua, por lo que la copia no corresponde a la mitad izquierda del trébol.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Conclusión</strong></p>
            <p>La única línea que cumple la condición geométrica completa es la <strong>línea B</strong>, porque es el eje de pliegue que coincide con el borde de la media figura y permite que su reflexión reproduzca exactamente la otra mitad del trébol.</p>
          </li>
        </ol>
      </qti-content-body>
    </qti-feedback-block>
  </qti-item-body>
  <qti-response-processing>
    <qti-response-condition>
      <qti-response-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">1</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else>
    </qti-response-condition>
  </qti-response-processing>
</qti-assessment-item>