<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" identifier="velero-reflexion-v3" title="Reflexión de un velero en el agua" adaptive="false" time-dependent="false">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceA</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="FEEDBACK" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SOLUTION" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float">
    <qti-default-value>
      <qti-value>0</qti-value>
    </qti-default-value>
  </qti-outcome-declaration>
  <qti-item-body>
    <p>Considera el siguiente dibujo de un velero en el agua.</p>
    <p><img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/seleccion-regular-2025/Q63_body.png" alt="Dibujo del velero"/></p>
    <qti-choice-interaction max-choices="1" response-identifier="RESPONSE">
      <qti-prompt>¿En cuál de las siguientes opciones se representa el velero y su reflexión?</qti-prompt>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">
        <p><img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/seleccion-regular-2025/Q63_choice_A.png" alt="Opción A"/></p>
        <qti-feedback-inline identifier="fbA" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">¡Correcto! En una reflexión en el agua, el velero original y su imagen deben ser simétricos respecto de una recta horizontal que representa la superficie del agua. Esto significa que: 1) el casco del velero reflejado queda a la misma distancia de la línea del agua que el casco original, pero hacia el otro lado; 2) el mástil y las velas mantienen su forma y tamaño, pero se invierten verticalmente, de modo que cada punto del velero original tiene un punto correspondiente en la imagen reflejada a igual distancia de la línea del agua. En la opción A se observa que el velero de la derecha es una copia invertida verticalmente del velero de la izquierda, manteniendo el mismo tamaño y forma, por lo que representa correctamente el velero y su reflexión.</qti-feedback-inline>
      </qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">
        <p><img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/seleccion-regular-2025/Q63_choice_B.png" alt="Opción B"/></p>
        <qti-feedback-inline identifier="fbB" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">Incorrecto. En una reflexión en el agua, el velero reflejado debe tener el mismo tamaño que el velero original y ser simétrico respecto de la línea del agua. En la opción B, el velero de la derecha es más grande que el velero de la izquierda. Esto rompe la condición de reflexión, porque al comparar las alturas de los mástiles y las longitudes de los cascos, no se mantiene la igualdad de distancias respecto de la línea del agua. Por lo tanto, esta imagen no puede representar una reflexión del velero original.</qti-feedback-inline>
      </qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">
        <p><img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/seleccion-regular-2025/Q63_choice_C.png" alt="Opción C"/></p>
        <qti-feedback-inline identifier="fbC" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">Incorrecto. En una reflexión en el agua, el velero reflejado debe ser una imagen invertida verticalmente del velero original, manteniendo el mismo tamaño y forma. En la opción C, ambos veleros tienen el mismo tamaño, pero el velero de la derecha no es una inversión vertical del de la izquierda: el casco y el mástil se ven con la misma orientación, como si fueran dos veleros iguales uno al lado del otro, no un objeto y su reflejo. Por eso, esta opción no representa una reflexión en el agua.</qti-feedback-inline>
      </qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">
        <p><img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/seleccion-regular-2025/Q63_choice_D.png" alt="Opción D"/></p>
        <qti-feedback-inline identifier="fbD" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">Incorrecto. En una reflexión en el agua, el velero reflejado debe ser simétrico respecto de la línea del agua y conservar el mismo tamaño que el velero original. En la opción D, aunque los veleros parecen tener tamaños similares, el velero de la derecha no es una inversión vertical exacta del de la izquierda: la posición relativa del casco y del mástil no corresponde a una simetría respecto de una recta horizontal, sino a un segundo velero con la misma orientación. Por lo tanto, esta imagen no representa correctamente el velero y su reflexión.</qti-feedback-inline>
      </qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
    <qti-feedback-block identifier="show" outcome-identifier="SOLUTION" show-hide="show">
      <qti-content-body>
        <p><strong>Cómo identificar la reflexión de un velero en el agua</strong></p>
        <ol>
          <li>Imagina que la superficie del agua es una recta horizontal. Esa recta actúa como un "espejo".</li>
          <li>En una reflexión, cada punto del objeto original tiene un punto correspondiente en la imagen reflejada, de modo que ambos puntos quedan a la misma distancia de la recta del agua, pero en lados opuestos.</li>
          <li>Esto implica que el velero reflejado:
            <ol>
              <li>Debe tener el mismo tamaño que el velero original (mismo largo de casco y misma altura de mástil).</li>
              <li>Debe conservar la forma del casco y de las velas.</li>
              <li>Debe estar invertido verticalmente: lo que está hacia arriba en el velero original queda hacia abajo en el reflejo, y viceversa.</li>
            </ol>
          </li>
          <li>Revisa cada opción:
            <ol>
              <li>En la opción A, el velero de la derecha es una copia invertida verticalmente del velero de la izquierda, con el mismo tamaño y forma. Esto cumple las condiciones de una reflexión respecto de la superficie del agua.</li>
              <li>En la opción B, el velero de la derecha es más grande que el de la izquierda, por lo que no puede ser su reflejo, ya que una reflexión no cambia el tamaño del objeto.</li>
              <li>En la opción C, los dos veleros tienen el mismo tamaño, pero ambos tienen la misma orientación, como si fueran dos veleros navegando, no un velero y su imagen reflejada.</li>
              <li>En la opción D, aunque los tamaños son similares, el velero de la derecha no es una inversión vertical exacta del de la izquierda, por lo que tampoco representa una reflexión.</li>
            </ol>
          </li>
          <li>Por estas razones, la única opción que muestra correctamente el velero y su reflexión en el agua es la opción A.</li>
        </ol>
      </qti-content-body>
    </qti-feedback-block>
  </qti-item-body>
  <qti-response-processing>
    <qti-response-condition>
      <qti-response-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">1</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">fbA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">0</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">fbB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">0</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">fbC</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">0</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">fbD</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">0</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">fbB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else>
    </qti-response-condition>
  </qti-response-processing>
</qti-assessment-item>