<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd" identifier="question-34" title="Interpretación de gráfico de punto de equilibrio" adaptive="false" time-dependent="false">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="FEEDBACK" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SOLUTION" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float">
    <qti-default-value>
      <qti-value>0</qti-value>
    </qti-default-value>
  </qti-outcome-declaration>
  <qti-item-body>
    <p>Dos jóvenes quieren iniciar un emprendimiento de fabricación y venta de helados. Las proyecciones de los gastos y de los ingresos, ambos acumulados, que deberían tener en los primeros 12 meses, se presentan en el siguiente gráfico:</p>
    <p>
      <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/seleccion-regular-2026/Q34_img0.png" alt="Gráfico lineal que muestra 'Dinero en pesos' en el eje vertical y 'Mes' en el eje horizontal. Se muestran dos líneas rectas ascendentes: una etiquetada 'Ingresos acumulados' que parte del origen, y otra etiquetada 'Gastos acumulados' que parte de 2 000 000. Las dos líneas se intersecan en un punto correspondiente al mes 6."/>
    </p>
    <qti-choice-interaction max-choices="1" response-identifier="RESPONSE">
      <qti-prompt>¿Qué representa el punto donde las rectas se intersecan?</qti-prompt>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">Es el mes donde se obtiene la mayor cantidad de ingresos acumulados.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceA" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">Incorrecto. En el gráfico, los ingresos acumulados siguen aumentando después del punto de intersección, por lo que en meses posteriores se observan montos de ingresos mayores que en ese punto. Esto muestra que el punto de intersección no corresponde al mes donde se obtiene la mayor cantidad de ingresos acumulados, sino a un momento intermedio en el que se igualan con los gastos.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">Es el mes donde los ingresos acumulados igualan a los gastos acumulados.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceB" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">¡Correcto! En el punto de intersección, ambas rectas tienen la misma altura en el eje vertical, es decir, el mismo valor de dinero. Esto significa que, para ese mes, el monto de los ingresos acumulados y el monto de los gastos acumulados son iguales. En términos matemáticos, si llamamos <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mi>I</mi></math> a los ingresos acumulados y <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mi>G</mi></math> a los gastos acumulados, en el punto de intersección se cumple que <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mi>I</mi><mo>=</mo><mi>G</mi></math>, lo que representa el equilibrio entre ingresos y gastos.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">Es el mes desde cuando el emprendimiento no tendrá más gastos acumulados.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceC" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">Incorrecto. En el gráfico, la recta de gastos acumulados sigue subiendo después del punto de intersección, lo que indica que los gastos continúan aumentando con el tiempo. Por ejemplo, si en el mes 6 los gastos acumulados son <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mn>3.000.000</mn></math> de pesos y en el mes 7 la recta de gastos está más arriba, eso significa que en el mes 7 los gastos acumulados son mayores que <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mn>3.000.000</mn></math>. Este contraejemplo muestra que después del punto de intersección siguen existiendo gastos, por lo que no es un mes a partir del cual el emprendimiento deja de tener gastos acumulados.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Es el mes donde los ingresos acumulados son iguales a los gastos iniciales del emprendimiento.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceD" outcome-identifier="FEEDBACK" show-hide="show">Incorrecto. Los gastos iniciales del emprendimiento corresponden al valor donde comienza la recta de gastos acumulados en el eje vertical, que en el gráfico es aproximadamente <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mn>2.000.000</mn></math> de pesos en el mes 0. En cambio, en el punto de intersección, tanto los ingresos acumulados como los gastos acumulados tienen un valor mayor que <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mn>2.000.000</mn></math>, porque la recta de gastos ya ha aumentado desde ese valor inicial y la recta de ingresos también ha crecido desde 0. Por lo tanto, en el punto de intersección no se igualan los ingresos con los gastos iniciales, sino con los gastos acumulados de ese mes.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
    <qti-feedback-block identifier="show" outcome-identifier="SOLUTION" show-hide="show">
      <qti-content-body>
        <p><strong>Cómo interpretar el punto de intersección entre ingresos y gastos acumulados</strong></p>
        <ol>
          <li>
            <p><strong>Identificar qué representa cada recta</strong></p>
            <p>En el gráfico se muestran dos rectas:</p>
            <ul>
              <li>La recta de <strong>ingresos acumulados</strong> parte desde el origen, es decir, desde 0 pesos en el mes 0, y va aumentando con el tiempo.</li>
              <li>La recta de <strong>gastos acumulados</strong> parte desde un valor positivo en el eje vertical, aproximadamente <strong>2.000.000</strong> de pesos en el mes 0, y también aumenta con el tiempo.</li>
            </ul>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Comprender qué significa que las rectas se crucen</strong></p>
            <p>En un gráfico de este tipo, el eje horizontal representa el <strong>tiempo en meses</strong> y el eje vertical representa el <strong>dinero en pesos</strong>.</p>
            <p>Cuando dos rectas se intersecan en un punto, eso significa que, para ese valor del eje horizontal (un mes específico), ambas rectas tienen el mismo valor en el eje vertical (el mismo monto de dinero).</p>
            <p>Si llamamos <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mi>m</mi></math> al número de meses, <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mi>I</mi><mo stretchy="false">(</mo><mi>m</mi><mo stretchy="false">)</mo></math> a los ingresos acumulados y <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mi>G</mi><mo stretchy="false">(</mo><mi>m</mi><mo stretchy="false">)</mo></math> a los gastos acumulados, en el punto de intersección se cumple que:</p>
            <p>
              <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML">
                <mi>I</mi><mo stretchy="false">(</mo><mi>m</mi><mo stretchy="false">)</mo><mo>=</mo><mi>G</mi><mo stretchy="false">(</mo><mi>m</mi><mo stretchy="false">)</mo>
              </math>
            </p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Interpretar esta igualdad en el contexto del problema</strong></p>
            <p>La igualdad <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mi>I</mi><mo>=</mo><mi>G</mi></math> significa que, en ese mes, el dinero que han ganado vendiendo helados (ingresos acumulados) es exactamente igual al dinero que han gastado en el emprendimiento (gastos acumulados).</p>
            <p>En términos económicos, este punto se conoce como <strong>punto de equilibrio</strong>, porque no hay ni ganancia ni pérdida acumulada: todo lo que se ha ganado se ha usado para cubrir los gastos.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Verificar que las otras interpretaciones no corresponden</strong></p>
            <ul>
              <li>No es el mes con <strong>mayores ingresos acumulados</strong>, porque la recta de ingresos sigue subiendo después del punto de intersección, lo que indica que en meses posteriores habrá ingresos acumulados mayores.</li>
              <li>No es un mes a partir del cual <strong>no haya más gastos</strong>, ya que la recta de gastos acumulados continúa aumentando después del punto de intersección, mostrando que siguen existiendo gastos.</li>
              <li>Tampoco es el mes en que los ingresos igualan solo a los <strong>gastos iniciales</strong>, porque en el punto de intersección los gastos ya han aumentado desde ese valor inicial y son mayores que los gastos del comienzo.</li>
            </ul>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Conclusión</strong></p>
            <p>Por todo lo anterior, el punto donde las rectas de ingresos acumulados y gastos acumulados se intersecan representa el mes en que <strong>los ingresos acumulados igualan a los gastos acumulados</strong>. Esta descripción corresponde exactamente a la alternativa <strong>B</strong>.</p>
          </li>
        </ol>
      </qti-content-body>
    </qti-feedback-block>
  </qti-item-body>
  <qti-response-processing>
    <qti-response-condition>
      <qti-response-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">1</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else>
    </qti-response-condition>
  </qti-response-processing>
</qti-assessment-item>