<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q50_v7" title="Q50_v7" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration><qti-item-body>
    <p>Helena creó una nueva obra de arte moderno. Realizó un dibujo sobre el triángulo equilátero \(PQR\), donde \(O\) es el centro del triángulo (intersección de sus medianas), tal como se muestra en la siguiente figura.</p>
    <p>
      <img src="requiere_nueva_imagen.png" alt="Triángulo equilátero PQR de tamaño fijo, con el lado PQ horizontal en la parte inferior y el vértice R apuntando hacia arriba. El punto O, centro del triángulo, está marcado como la intersección de las tres medianas. En el interior del triángulo hay un segmento recto que une un punto S sobre el lado PQ, muy cercano al vértice P, con un punto T sobre el lado PR, ubicado aproximadamente a un tercio de la distancia desde R hacia P. El segmento ST está inclinado hacia arriba y hacia la derecha; no hay otros trazos en el interior ni sobre el lado QR." />
    </p>
    <p>Helena obtiene tres copias de esta figura: una por una reflexión axial respecto del lado PQ, otra por una reflexión central respecto del punto O y otra por una rotación de 120° en sentido antihorario alrededor de O.</p>
    <p>Luego, las coloca, de izquierda a derecha, en el siguiente orden: primero la figura obtenida por reflexión axial, luego la figura obtenida por rotación y, por último, la figura obtenida por reflexión central. ¿Cuál de las siguientes alternativas muestra correctamente la obra de arte completa de Helena?</p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">
        <img src="requiere_nueva_imagen.png" alt="Fila horizontal de tres triángulos equiláteros del mismo tamaño que el original, separados ligeramente entre sí. En el triángulo izquierdo se muestra la reflexión axial del triángulo original respecto del lado PQ: el lado correspondiente a PQ queda horizontal en la parte superior y el vértice que era R apunta hacia abajo; el segmento interior ST aparece reflejado respecto de PQ, ahora partiendo de un punto cercano a P sobre el lado superior y llegando a un punto sobre el lado que baja hacia la derecha. En el triángulo central se muestra una rotación del triángulo original de solo 60° en sentido antihorario alrededor de O: el vértice que estaba arriba se desplaza a una posición intermedia hacia la izquierda, de modo que ningún lado queda horizontal; el segmento ST aparece con la misma forma pero girado 60°. En el triángulo derecho se muestra la reflexión central del triángulo original respecto de O (equivalente a una rotación de 180°): el vértice que era R apunta hacia abajo, los lados cambian de posición respecto del original y el segmento ST está ubicado en la posición opuesta a la original, girado 180°." />
      </qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">
        <img src="requiere_nueva_imagen.png" alt="Fila horizontal de tres triángulos equiláteros del mismo tamaño que el original, separados ligeramente entre sí. En el triángulo izquierdo se muestra la reflexión axial del triángulo original respecto del lado PQ: el lado correspondiente a PQ queda horizontal en la parte superior y el vértice que era R apunta hacia abajo; el segmento interior ST aparece reflejado respecto de PQ, manteniendo su distancia a los vértices pero quedando por encima del eje PQ en lugar de por debajo. En el triángulo central se muestra la rotación del triángulo original de 120° en sentido antihorario alrededor de O: el vértice que era R queda ahora hacia la izquierda y ligeramente abajo, de modo que uno de los lados del triángulo queda aproximadamente inclinado 60° sobre la horizontal; el segmento ST conserva su forma pero aparece girado exactamente 120°, quedando cerca de un lado diferente al original. En el triángulo derecho se muestra la reflexión central del triángulo original respecto de O (equivalente a una rotación de 180°): el triángulo aparece con el vértice que era R apuntando hacia abajo y los lados intercambiados respecto de la posición original, y el segmento ST se ubica en la región opuesta del triángulo, con la misma distancia a O pero girado 180°." />
      </qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">
        <img src="requiere_nueva_imagen.png" alt="Fila horizontal de tres triángulos equiláteros del mismo tamaño que el original, separados ligeramente entre sí. En el triángulo izquierdo se representa la rotación del triángulo original de 120° en sentido antihorario alrededor de O: el vértice que era R queda hacia la izquierda y el segmento ST aparece girado 120°, cercano a otro lado del triángulo. En el triángulo central se muestra la reflexión axial del triángulo original respecto del lado PQ: el lado correspondiente a PQ queda horizontal en la parte superior y el vértice R apunta hacia abajo; el segmento ST se refleja respecto de PQ, quedando por encima de ese lado. En el triángulo derecho se muestra la reflexión central del triángulo original respecto del punto O: el triángulo está girado 180° respecto del original y el segmento ST se encuentra en la posición opuesta a la inicial." />
      </qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">
        <img src="requiere_nueva_imagen.png" alt="Fila horizontal de tres triángulos equiláteros del mismo tamaño que el original, separados ligeramente entre sí. En el triángulo izquierdo se muestra una reflexión axial del triángulo original respecto del lado PR (no respecto de PQ): el lado PR queda en la misma posición y el vértice Q se intercambia con R; el segmento interior ST aparece reflejado de manera que ahora se apoya en un punto del lado PR en lugar de cerca del lado PQ. En el triángulo central se muestra la rotación correcta del triángulo original de 120° en sentido antihorario alrededor de O, con el vértice R movido hacia la izquierda y el segmento ST girado 120°. En el triángulo derecho se muestra la reflexión central del triángulo original respecto de O, con el triángulo girado 180° y el segmento ST en la posición opuesta a la original." />
      </qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
  </qti-item-body>
<qti-response-processing template="https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/rptemplates/match_correct.xml" /></qti-assessment-item>