<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q58_v3" title="Q58_v3" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceC</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration><qti-item-body>
    <p>En una empresa participan cuatro departamentos: Ventas, Producción, Finanzas y Recursos Humanos. El sueldo mensual de cada trabajador se mide en miles de pesos.</p>
    <p>En el siguiente gráfico se presenta la distribución de los sueldos mensuales (en miles de pesos) de los trabajadores de cada uno de estos departamentos. Una línea horizontal indica el sueldo promedio de todos los trabajadores de la empresa.</p>
    <p>
      <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/hard-variants/prueba-invierno-2026/Q58-Q58_v3-img0.png" alt="Gráfico de diagramas de puntos verticales que muestra, en el eje horizontal, cuatro columnas etiquetadas como Ventas, Producción, Finanzas y Recursos Humanos (RR.HH.). En el eje vertical se indica 'Sueldo mensual (en miles de pesos)' y va aproximadamente desde 400 hasta 1.800, con marcas cada 100. Sobre cada etiqueta de departamento hay una columna de puntos, cada punto representa el sueldo mensual de un trabajador. Además, se dibuja una línea horizontal recta en un valor cercano a 1.070 en el eje vertical, que corresponde al sueldo promedio general de todos los trabajadores de la empresa.  Para dibujar los puntos, usar exactamente estos valores (en miles de pesos), colocados como puntos alineados verticalmente sobre cada departamento: - Ventas: 12 puntos en 600, 700, 700, 800, 800, 900, 900, 1.000, 1.000, 1.100, 1.100 y 1.200. - Producción: 12 puntos en 800, 800, 900, 900, 950, 950, 1.000, 1.000, 1.050, 1.050, 1.100 y 1.100. - Finanzas: 12 puntos en 1.200, 1.300, 1.300, 1.400, 1.400, 1.400, 1.500, 1.500, 1.500, 1.600, 1.600 y 1.700. - RR.HH.: 12 puntos en 500, 500, 500, 700, 700, 900, 900, 1.100, 1.100, 1.300, 1.500 y 1.800.  Visualmente, la nube de puntos de Finanzas se concentra claramente en la parte alta del eje (entre 1.200 y 1.700 miles de pesos), por encima de la mayor parte de los puntos de los otros departamentos. RR.HH. tiene un punto muy alto en 1.800 miles de pesos, pero también varios puntos cercanos a 500 miles de pesos, generando una distribución más dispersa. Ventas presenta la mayoría de sus puntos entre 700 y 1.100 miles de pesos, y Producción concentra sus puntos entre 800 y 1.100 miles de pesos. La línea horizontal del sueldo promedio general cruza el gráfico a la altura de aproximadamente 1.070 miles de pesos." />
    </p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      <qti-prompt>En uno de los departamentos se cumple la afirmación: «En este departamento, el sueldo promedio es el más alto de los cuatro». ¿Para cuál de los siguientes departamentos es verdadera esta afirmación según el gráfico?</qti-prompt>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">Ventas</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">Producción</qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">Finanzas</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Recursos Humanos</qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
  </qti-item-body>
<qti-response-processing template="https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/rptemplates/match_correct.xml" /></qti-assessment-item>