<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q48_v4" title="Q48_v4" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="FEEDBACK" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SOLUTION" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float">
    <qti-default-value>
      <qti-value>0</qti-value>
    </qti-default-value>
  </qti-outcome-declaration>
  <qti-item-body>
    <p>Considera la siguiente situación.</p>
    <p>En una hoja de papel se ha dibujado un corazón completo en el centro.</p>
    <p>Se quiere obtener ese mismo corazón recortando solo la mitad izquierda: para ello se dobla la hoja sobre una línea de pliegue, se dibuja y recorta solo la mitad izquierda del corazón, y luego se desdobla la hoja.</p>
    <p>A la derecha se muestran cuatro posibles maneras de doblar la hoja (A, B, C y D), cada una con una línea de pliegue distinta y solo la mitad izquierda del corazón dibujada junto a esa línea.</p>
    <p>¿En cuál de estos casos el pliegue elegido permite obtener correctamente el mismo corazón al recortar solo la mitad izquierda y luego desdoblar la hoja?</p>
    <p>
      <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/hard-variants/prueba-invierno-2026/Q48-Q48_v4-img0.png" alt="[Imagen principal: una hoja de papel rectangular en posición horizontal, vista de frente, con un corazón completo dibujado en el centro. A la derecha de esta hoja aparecen cuatro miniaturas etiquetadas A, B, C y D. En cada miniatura se ve la misma hoja, pero con una línea de pliegue diferente y solo la mitad izquierda del corazón dibujada, tocando la línea de pliegue: A: línea de pliegue vertical situada un poco desplazada hacia la derecha del centro de la hoja; la mitad izquierda del corazón está dibujada de manera que la línea de pliegue corta una pequeña parte del corazón completo, de modo que el eje no pasa por el centro del corazón. B: línea de pliegue vertical exactamente centrada en la hoja y pasando por el punto medio del corazón; la mitad izquierda del corazón está totalmente adosada a esta línea, de forma que, al reflejarse, completaría el corazón simétrico. C: línea de pliegue diagonal que va desde la esquina superior izquierda hasta la esquina inferior derecha de la hoja; la mitad izquierda del corazón está dibujada apoyada en esta línea diagonal, de forma que el corazón quedaría inclinado al reflejarlo. D: línea de pliegue horizontal que atraviesa el corazón aproximadamente por su mitad; la mitad izquierda del corazón está dibujada por encima de la línea de pliegue, de modo que el posible eje de simetría sería horizontal y no coincide con el eje vertical del corazón original. Solo en el caso B, al reflejar la mitad dibujada respecto de la línea de pliegue, se recupera exactamente el corazón completo original.]" />
    </p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" max-choices="1">
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">A<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceA" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Para obtener exactamente el mismo corazón, la línea de pliegue debe coincidir con su eje de simetría vertical. En A la línea es vertical, pero está desplazada del centro del corazón. Al reflejar la mitad recortada respecto de esa línea, la figura resultante queda simétrica respecto de una recta vertical distinta del eje del corazón original, por lo que no se recupera exactamente el mismo corazón.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">B<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceB" outcome-identifier="FEEDBACK">¡Correcto! El corazón del enunciado tiene simetría respecto de un eje vertical. En B la línea de pliegue es vertical y pasa por el centro del corazón; por eso, al dibujar y recortar una mitad y luego reflejarla al desdoblar, cada punto de la mitad izquierda queda a la misma distancia de la línea que su punto correspondiente de la mitad derecha. Así se reconstruye exactamente el corazón completo original.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">C<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceC" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. En C la línea de pliegue es diagonal. Si se refleja una mitad respecto de una diagonal, la figura obtenida queda simétrica respecto de esa diagonal. Pero el corazón original del enunciado no tiene una diagonal como eje de simetría; su eje de simetría es vertical. Entonces, después de desdoblar, no se obtiene exactamente el mismo corazón original.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">D<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceD" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. En D la línea de pliegue es horizontal. Al reflejar la parte dibujada respecto de una recta horizontal, la figura final queda simétrica arriba y abajo. Sin embargo, el corazón del enunciado es simétrico a izquierda y derecha, es decir, respecto de una recta vertical, no horizontal. Por eso ese pliegue no permite obtener exactamente el mismo corazón.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
    <qti-feedback-block identifier="show" outcome-identifier="SOLUTION" show-hide="show">
      <qti-content-body>
        <p><strong>Resolución paso a paso</strong></p>
        <ol>
          <li>
            <p><strong>Paso 1: Identificar qué debe ocurrir al doblar y desdoblar</strong></p>
            <p>Al doblar la hoja, recortar una mitad y luego desdoblarla, la parte recortada se refleja respecto de la línea de pliegue.</p>
            <p>Por lo tanto, la línea de pliegue debe ser un eje de simetría de la figura completa que se quiere obtener.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 2: Reconocer el eje de simetría del corazón original</strong></p>
            <p>El corazón mostrado tiene simetría izquierda-derecha. Eso significa que su eje de simetría es vertical y pasa por el centro de la figura.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 3: Revisar cada alternativa</strong></p>
            <p><strong>A:</strong> la línea es vertical, pero no pasa por el centro del corazón. Entonces no coincide con el eje de simetría de la figura original.</p>
            <p><strong>B:</strong> la línea es vertical y pasa por el centro del corazón. Sí coincide con el eje de simetría de la figura original.</p>
            <p><strong>C:</strong> la línea es diagonal. Un corazón como el del enunciado no tiene una diagonal como eje de simetría.</p>
            <p><strong>D:</strong> la línea es horizontal. El corazón del enunciado no es simétrico respecto de una recta horizontal.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 4: Concluir</strong></p>
            <p>La única forma de obtener exactamente el mismo corazón al reflejar la mitad dibujada es usar la línea de pliegue que coincide con su eje de simetría vertical.</p>
            <p>Eso ocurre solo en la alternativa <strong>B</strong>.</p>
          </li>
        </ol>
      </qti-content-body>
    </qti-feedback-block>
  </qti-item-body>
  <qti-response-processing>
    <qti-response-condition>
      <qti-response-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">1</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else>
    </qti-response-condition>
  </qti-response-processing>
</qti-assessment-item>