<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q65_v4" title="Q65_v4" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="FEEDBACK" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SOLUTION" cardinality="single" base-type="identifier"/>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration><qti-item-body>
    <p>En la figura se muestran cuatro puntos A, C (en la parte superior) y B, D (en la parte inferior). Los segmentos AB y CD son oblicuos, y también se han trazado los segmentos AC y BD, que se cruzan. Se sabe que B es el simétrico de A y D es el simétrico de C respecto de una sola recta, que es una de las tres rectas r, s o t dibujadas. En la intersección de AC y BD se indica que el ángulo agudo formado por la recta BD y la prolongación del segmento AC hacia el punto C mide 50°.</p>
    <p>Observa la siguiente representación y responde:</p>
    <p>
      <img src="requiere_nueva_imagen.png" alt="Plano sin cuadrícula. Dibujar cuatro puntos: A en la parte superior izquierda, C en la parte superior derecha, B en la parte inferior izquierda aproximadamente debajo de A, y D en la parte inferior derecha aproximadamente debajo de C. Unir A con B y C con D con segmentos oblicuos casi verticales. Unir A con C y B con D con segmentos que se cruzan aproximadamente en el centro de la figura. En el punto de intersección de AC y BD, marcar el ángulo agudo formado entre la recta BD y la prolongación del segmento AC hacia el punto C, rotulado con 50°. Dibujar tres rectas infinitas etiquetadas r, s y t que atraviesen toda la figura: la recta r casi vertical pasando entre los puntos A y B pero más cercana a A; la recta t casi horizontal pasando aproximadamente por el punto medio del segmento BD; y la recta s oblicua con pendiente positiva que pasa aproximadamente por los puntos medios de AB y CD de modo que sea mediatriz común de ambos (perpendicular a AB y CD y cortándolos en sus puntos medios). Asegurarse de que solo la recta s pueda actuar como eje de simetría que envía A en B y C en D, siendo coherente además con el ángulo de 50° indicado entre BD y la prolongación de AC." />
    </p>
    <p>¿Cuál de las rectas r, s o t puede ser el eje de simetría que hace coherente la posición de A, B, C, D y el ángulo agudo de 50° indicado?</p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">La recta r.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceA" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Si una recta es eje de simetría y transforma <strong>A</strong> en <strong>B</strong>, entonces debe ser la mediatriz de <strong>AB</strong>: debe pasar por el punto medio de <strong>AB</strong> y ser perpendicular a <strong>AB</strong>. Además, como transforma <strong>C</strong> en <strong>D</strong>, también debe ser la mediatriz de <strong>CD</strong>. La recta <strong>r</strong> no puede ser simultáneamente mediatriz de <strong>AB</strong> y de <strong>CD</strong>, por lo que no envía a <strong>A</strong> en <strong>B</strong> y a <strong>C</strong> en <strong>D</strong> a la vez.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">La recta s.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceB" outcome-identifier="FEEDBACK">¡Correcto! Para que <strong>B</strong> sea el simétrico de <strong>A</strong> y <strong>D</strong> sea el simétrico de <strong>C</strong>, el eje debe ser la mediatriz común de <strong>AB</strong> y <strong>CD</strong>. La recta <strong>s</strong> cumple esa condición. Además, al reflejarse las rectas <strong>AC</strong> y <strong>BD</strong> respecto de <strong>s</strong>, el ángulo agudo entre una recta y su imagen es <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mn>50</mn><mo>°</mo></math>, por lo que cada una forma <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mfrac><mn>50</mn><mn>2</mn></mfrac><mo>=</mo><mn>25</mn><mo>°</mo></math> con el eje. Esto es coherente con la simetría indicada.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">La recta t.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceC" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Si <strong>t</strong> fuera eje de simetría, tendría que ser mediatriz de <strong>AB</strong> y de <strong>CD</strong>. Eso exige que corte ambos segmentos en sus puntos medios y que sea perpendicular a ambos. La recta <strong>t</strong> no cumple esa condición para los dos pares de puntos correspondientes, así que no puede transformar simultáneamente <strong>A</strong> en <strong>B</strong> y <strong>C</strong> en <strong>D</strong>.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Ninguna de las anteriores.<qti-feedback-inline identifier="FB_ChoiceD" outcome-identifier="FEEDBACK">Incorrecto. Sí hay una recta que funciona: la recta <strong>s</strong>. Ella actúa como mediatriz de <strong>AB</strong> y de <strong>CD</strong>, de modo que <strong>A</strong> y <strong>B</strong> quedan a igual distancia del eje en lados opuestos, y lo mismo ocurre con <strong>C</strong> y <strong>D</strong>. Por eso la afirmación “ninguna de las anteriores” es falsa.</qti-feedback-inline></qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
    <qti-feedback-block identifier="show" outcome-identifier="SOLUTION" show-hide="show">
      <qti-content-body>
        <p><strong>Resolución paso a paso</strong></p>
        <ol>
          <li>
            <p><strong>Paso 1: Recordar qué significa ser simétrico respecto de una recta</strong></p>
            <p>Si <strong>B</strong> es el simétrico de <strong>A</strong> respecto de una recta, entonces esa recta es la mediatriz del segmento <strong>AB</strong>. Es decir, debe cumplir dos condiciones al mismo tiempo:</p>
            <p>Debe pasar por el punto medio de <strong>AB</strong> y debe ser perpendicular a <strong>AB</strong>.</p>
            <p>Del mismo modo, si <strong>D</strong> es el simétrico de <strong>C</strong>, esa misma recta debe ser también la mediatriz de <strong>CD</strong>.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 2: Buscar cuál recta puede ser mediatriz de ambos segmentos</strong></p>
            <p>Entonces el eje buscado no puede elegirse solo por “parecer central”. Debe ser una recta que sea mediatriz de <strong>AB</strong> y también de <strong>CD</strong>.</p>
            <p>Entre las rectas <strong>r</strong>, <strong>s</strong> y <strong>t</strong>, la única que cumple esa condición es <strong>s</strong>, porque es la que pasa por los puntos medios de <strong>AB</strong> y <strong>CD</strong> y además es perpendicular a esos segmentos.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 3: Verificar la coherencia con el ángulo de 50°</strong></p>
            <p>Al reflejar una recta en un eje de simetría, la recta original y su imagen forman ángulos iguales con el eje.</p>
            <p>Aquí, las rectas <strong>AC</strong> y <strong>BD</strong> son imágenes una de la otra respecto de <strong>s</strong>. Por eso, el ángulo agudo entre ellas se reparte en dos partes iguales medidas desde el eje.</p>
            <p>Como el ángulo agudo indicado es <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mn>50</mn><mo>°</mo></math>, cada recta forma con el eje un ángulo de</p>
            <p><math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mfrac><mn>50</mn><mn>2</mn></mfrac><mo>=</mo><mn>25</mn><mo>°</mo></math>.</p>
            <p>Esto confirma que la figura es coherente con una reflexión respecto de <strong>s</strong>.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Paso 4: Descartar las otras alternativas</strong></p>
            <p><strong>r</strong> no sirve porque no es mediatriz común de <strong>AB</strong> y <strong>CD</strong>.</p>
            <p><strong>t</strong> tampoco sirve porque no es mediatriz común de esos dos segmentos.</p>
            <p>Por lo tanto, no es cierto que “ninguna” funcione.</p>
          </li>
          <li>
            <p><strong>Conclusión</strong></p>
            <p>La única recta que puede ser el eje de simetría y que además es coherente con el ángulo agudo de <math xmlns="http://www.w3.org/1998/Math/MathML"><mn>50</mn><mo>°</mo></math> es la recta <strong>s</strong>.</p>
            <p>La respuesta correcta es la alternativa <strong>B</strong>.</p>
          </li>
        </ol>
      </qti-content-body>
    </qti-feedback-block>
  </qti-item-body>
  <qti-response-processing>
    <qti-response-condition>
      <qti-response-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="SCORE">
          <qti-base-value base-type="float">1</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceB</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceC</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else-if>
        <qti-match>
          <qti-variable identifier="RESPONSE"/>
          <qti-base-value base-type="identifier">ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-match>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceD</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else-if>
      <qti-response-else>
        <qti-set-outcome-value identifier="FEEDBACK">
          <qti-base-value base-type="identifier">FB_ChoiceA</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
        <qti-set-outcome-value identifier="SOLUTION">
          <qti-base-value base-type="identifier">show</qti-base-value>
        </qti-set-outcome-value>
      </qti-response-else>
    </qti-response-condition>
  </qti-response-processing>
</qti-assessment-item>