<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q58_v9" title="Q58_v9" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration><qti-item-body>
    <p>En una prueba de Ciencias aplicada en una región participaron estudiantes de cuatro colegios: Norte, Sur, Este y Oeste.</p>
    <p>En el siguiente gráfico se muestra la distribución de los puntajes obtenidos por los estudiantes de cada colegio en la prueba. El eje vertical, etiquetado "Puntaje en la prueba", va de 0 a 100 puntos. La línea horizontal punteada indica el promedio general de todos los estudiantes de la región (no se muestra su valor numérico).<br />
      <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/hard-variants/prueba-invierno-2026/Q58-Q58_v9-img0.png" alt="Gráfico con cuatro diagramas de cajas verticales de los puntajes en una prueba de Ciencias para los colegios Norte, Sur, Este y Oeste, sobre un eje vertical de 0 a 100 puntos etiquetado 'Puntaje en la prueba'. Cada diagrama de caja muestra mínimo, primer cuartil, mediana, tercer cuartil y máximo. La caja del Colegio Sur está claramente más arriba que las demás: aproximadamente del puntaje 72 al 88, con una línea de mediana cerca de 80. La caja del Colegio Norte va aproximadamente de 50 a 80 puntos, con mediana alrededor de 65 y es la más ancha. La caja del Colegio Este va aproximadamente de 55 a 65, con mediana cercana a 60, casi sobre la línea horizontal punteada. La caja del Colegio Oeste va aproximadamente de 58 a 75, con mediana cerca de 66 y un valor máximo aislado cerca de 98. Una línea horizontal punteada cruza todos los diagramas alrededor de los 60 puntos y representa el promedio general de todos los estudiantes de la región." />
    </p>
    <p>Según la información del gráfico, ¿para cuál de los siguientes colegios es correcta la afirmación: "En este colegio, sus estudiantes obtuvieron, en promedio, los puntajes más altos entre los cuatro"?</p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">Colegio Norte</qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">Colegio Sur</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">Colegio Este</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Colegio Oeste</qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
  </qti-item-body>
<qti-response-processing template="https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/rptemplates/match_correct.xml" /></qti-assessment-item>