<qti-assessment-item xmlns="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" identifier="Q58_v4" title="Altura de árboles en parques urbanos" time-dependent="false" adaptive="false" xsi:schemaLocation="http://www.imsglobal.org/xsd/imsqtiasi_v3p0 https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/schema/xsd/imsqti_asiv3p0_v1p0.xsd">
  <qti-response-declaration identifier="RESPONSE" cardinality="single" base-type="identifier">
    <qti-correct-response>
      <qti-value>ChoiceB</qti-value>
    </qti-correct-response>
  </qti-response-declaration>
  <qti-outcome-declaration identifier="SCORE" cardinality="single" base-type="float"><qti-default-value><qti-value>0</qti-value></qti-default-value></qti-outcome-declaration><qti-item-body>
    <p>En una ciudad se midió la altura de los árboles en cuatro parques urbanos: Parque A, Parque B, Parque C y Parque D. A partir de esos datos se construyeron diagramas de cajas para comparar las distribuciones de alturas.</p>
    <p>En el eje horizontal se representa la altura en metros, desde 2 hasta 25 metros.</p>
    <p>
      <img src="https://paes-question-images.s3.us-east-1.amazonaws.com/images/hard-variants/prueba-invierno-2026/Q58-Q58_v4-img0.png" alt="Gráfico con cuatro diagramas de cajas horizontales, uno por cada fila etiquetada como Parque A, Parque B, Parque C y Parque D, sobre un eje horizontal de altura en metros que va de 2 a 25. En el Parque A, la caja está aproximadamente entre 6 y 10 metros, con mediana cerca de 8 metros, el bigote inferior alrededor de 3 metros y el superior cerca de 12 metros, sin puntos atípicos. En el Parque B, la caja está desplazada hacia la derecha, entre unos 16 y 21 metros, con la mediana cerca de 19 metros; el bigote inferior está cerca de 10 metros y el superior alrededor de 22 metros, con uno o dos puntos atípicos algo más a la derecha cerca de 24 metros, mostrando muchos árboles altos en conjunto. En el Parque C, la caja se sitúa más a la izquierda, aproximadamente entre 7 y 11 metros, con mediana cerca de 9 metros; los bigotes van desde unos 4 hasta 13 metros, y hay un único punto atípico a la derecha alrededor de 25 metros que representa uno o dos árboles excepcionalmente altos. En el Parque D, la caja está en posición intermedia, aproximadamente entre 9 y 14 metros, con mediana cerca de 11 metros; los bigotes van desde unos 5 hasta 17 metros, sin puntos atípicos muy extremos. El Parque B es el que tiene la caja y la mediana globalmente más a la derecha, mientras que el Parque C presenta el árbol más alto aislado pero con la caja más a la izquierda." />
    </p>
    <qti-choice-interaction response-identifier="RESPONSE" shuffle="false" max-choices="1">
      <qti-prompt>De acuerdo con la información del gráfico, ¿en cuál de estos cuatro parques la altura promedio de los árboles es mayor?</qti-prompt>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceA">Parque A</qti-simple-choice>
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceB">Parque B</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceC">Parque C</qti-simple-choice>
      
      <qti-simple-choice identifier="ChoiceD">Parque D</qti-simple-choice>
    </qti-choice-interaction>
  </qti-item-body>
<qti-response-processing template="https://purl.imsglobal.org/spec/qti/v3p0/rptemplates/match_correct.xml" /></qti-assessment-item>